中原史最強軍事家

人地西方四大軍神係漢尼拔，阿歷山大，凱殺同拿破崙

中原既話係唔係 成吉思汗，白起，韓信，諸葛亮?

成吉唔洗講實至名歸
白起我覺得勁過李牧同樂毅，以至好過孫檳孫武，兩孫傾向理論多過實戰
韓信論軍事排陣同計謀勁過項羽
諸葛亮同曹操其實都幾難分高低，考慮番蜀國係連馬超黃忠依d廢柴都做到將軍，我俾佢高一班

其他時代代表: 霍去病，岳飛，衛青

戚繼光

司馬懿三國最強

豬角先生比小說吹大左

又屈鐵木真係中國人

慕容垂

七千騎輾爆十萬東晉北伐軍

#利申,同我有少少祖親關係

成吉思汗應該係全球第一戰神啦

韓信一撚定有

人地話中原史，冇話佢係中原人/中國人

鐵木真死前未攻陷成個中原

成吉思汗，白起，李牧，霍去病啦

豬角 比人吹大左

佢軍事其實唔勁

點同曹操比

要分對內定對外喎
內戰一定係毛主席, 5年殺掉7千萬人

軍事家是點計先. 齋計戰績, 定係計埋練兵先, 同埋著作先!? 例如齋講戰績, 唐代李靖絕對唔會比漢代衛霍差。又例如練兵, 岳飛, 吳起絕對勁過上述幾位。畢竟韓信長處係用兵, 而唔是練兵。

戰神之後

計戰積都要計對手

學火鳳郭嘉話 練兵就係要亂要打枚

韓信走唔甩啦 中華史黎計應該第一神軍
岳飛 收復中原打到汴京 冇俾人叫停嘅話唔知會點
王翦？燕 趙 楚都係佢滅
霍去病

諸葛亮只係俾演義吹大左...
佢只係政治做得好....

軍事家劉伯溫都唔錯的

點解個個post 都話諸葛亮軍事廢 但又射後不理 一d論據都無
無錯佢係演義係吹大左
但唔代表史實就係廢

用戰績黎講
第1次北伐聲東擊西 分兵取三郡
第3次北伐擊敗郭准
第四次北伐耍到司馬懿團團轉再擊敗
第五次北伐直頭係人地領地搞屯田

治軍黎講
我唔直接答你 我用例子答你

《三國志‧諸葛亮傳》：「亮身率諸軍攻祁山，戎陣整齊，賞罰肅而號令明」

《三國志‧諸葛亮傳》裴注引＜袁子＞：「亮之行軍，安靜而堅重；安靜則易動，堅重則可以進退。亮法令明，賞罰信，士卒用命，赴險而不顧，此所以能鬬也。」

殺馬謖更加唔洗講

後世評價黎講
唐太宗同李靖呢d卓越軍事家都同聲稱道既人
竟然比d現代打仗都未見過既人話廢 可笑至極
真係同李靖果句差唔多
「史官鮮克知兵，不能紀其實跡焉」

靖曰：「臣前所進黃帝、太公二陣圖，並《司馬法》、諸葛亮奇正之法，此已精悉。歷代名將，用其一二，成功者亦眾矣。但史官鮮克知兵，不能紀其實跡焉。臣敢不奉詔，當纂述以聞。」 太宗曰：「兵法孰為最深？」 太宗曰：「然！吾謂不戰而屈人之兵者，上也；百戰百勝者，中也；深溝高壘以自守者，下也。以是較量，孫武著書，三等皆具焉。」 靖曰：「觀其文，跡其事，亦可差別矣。若張良、范蠡、孫武，脫然高引，不知所往，此非知道，安能爾乎？若樂毅、管仲、諸葛亮，戰必勝，守必固，此非察天時地利，安能爾乎？其次王猛之保泰，謝安之守晉，非任將擇才，繕完自固，安能爾乎？故習兵之學，必先由下以及中，由中以及上，則漸而深矣。不然，則垂空言，徒記誦，無足取也。」

白起
伊闕之戰大破魏韓聯軍,攻陷楚國國都郢城,長平之戰重創趙國主力,坑殺降卒40萬,打殲滅戰既始祖.

韓信
平定魏國,背水一戰打敗代,趙,率兵破齊,攻下臨淄,係濰水全殲龍且20萬大軍.垓下之戰以優勢兵力國殲楚軍,造就項羽一生唯一一敗.

李靖
南平蕭銑,平定輔公祏叛亂,三千精騎襲定襄,俘虜頡利可汗，平定東突厥,晚年大破吐谷渾

李世民
-破薛舉，淺水原平定隴西薛仁果（薛舉之子），平定祖宗之地。
-敗宋金剛、劉武周，收復並、汾失地，消滅北方地方軍閥。
-在虎牢之戰中，一舉殲滅中原兩大割據勢力—河南王世充和河北竇建德集團，消除河北、河南的地方勢力。
-重創竇建德餘部劉黑闥和山東的徐圓朗。

劉秀
剩係昆陽之戰1萬大破王莽軍42萬已經唔需要列其他戰績

好多時討論軍事家都剩係講名將,而忽略佐有d君主打仗分分鐘勁過d所謂既名將

其他人比如衛青,霍去病,岳飛呢d都好勁,但唔係史記著筆太少(衛青,霍去病),就係死得太早(霍去病,岳飛)

btw個人認為討論軍事能力唔使預三國班人,基本上無一個人軍事係歷史最頂級,反而少人留意既兩晉南北朝名將帶兵水平更高.

漢尼拔死前夠未攻下歐洲

有撚得比咩戇尻
鐵木真打到黃河以北金國都未滅國就西進啦
漢尼拔打到意大利本土再以弱勝強打羅馬先話係歐洲最強個幾個戰神
拎鐵木真入中原戰神真係人唔笑狗都吠
你唔好話佢係中東戰神？

唐太宗同李靖都係睇完演義先咁講，
連登歷史學家斷言諸葛亮用兵廢吹大左先係真理

孫立人

尉繚子：

有提九萬之眾，而天下莫能當者，誰？曰：「桓公也。」
有提七萬之眾，而天下莫敢當者，誰？曰：「吳起也。」
有提三萬之眾，而天下莫敢當者，誰？曰：「武子也。」

項羽足稱戰神矣

仲有陳慶之

見到有諸葛亮份
真係此po已完
連正史同演義都混淆
樓主對歷史既認知仲要浸下先

北齊蘭陵王高長恭

邙山之戰500人擊退北周10萬人

正史司馬懿先勁

我覺得係一講到軍事，有好多人將"戰略"同"戰術"混為一談

你不如睇下蜀既所謂四將軍同隔離五子良將比比個距離先

連好少少既馬謖都過自己一棟

反而諸葛最大問題係用唔盡魏延

留意返正史第四次北伐，司馬懿係正面戰場輸左，如果唔係李嚴失職既話，情況會好唔同

係南北朝，隋唐時期對孔明既評價都好高

留名睇孔明比人話吹大左

要證明自己識三國, 貶低諸葛亮是常識吧...
冷兵器時代, 一個人口只有戰國十分之一的小國, 可以隨意領軍係邊境出出入入, 打到司馬只守不出, 已是一大奇蹟...
比果d一生打過一兩場奇蹟戰既將領... 諸葛亮更軍事智慧更加係不容置疑

成吉痴漢打過乜嘢epic 戰役出嚟呀

武悼天王 冉閔

滅胡令 一舉打殘外族 重生振興返漢族
如果唔係早死以佢既戰力謀略足以媲美秦始皇

次次呢d post都只會變三國之爭，識咁少人就咪出黎9up la
Btw 我揀陳慶之

陳慶之跨張到有點超現實, 我覺得可能係史官跨大左....

韓信、白起應該係最強

戰場人數可以跨大，戰功冇得吹
佢的確由南打到北入埋洛陽城

南朝史官吹大老作是常識吧

吹到佢入埋洛陽？？？
其實全世界都只係發緊夢？

真係勁
南伐北 戰績

強如祖狄最多都係吹到去虎牢
岳飛更加吹唔上
陳慶之入洛陽就話係吹出黎，仲話係常識添
都係有幾咁柒蠢先講得出呢句

馬超都比你話廢柴，點討論

攻陷大理南宋的忽必烈係戰神

岩呀,勁到比人笑畏蜀如虎,真係勁到

事實係當時北魏政府係接近無政府狀態

千軍萬馬避白袍,7000精騎入洛陽係事實

但其實佢更值得吹既係後期收侯景皮個一戰

我唔係話陳慶之廢,只係覺得唔應該放係韓白級別討論

Btw唔使下下話人7既,大家討論歷史就討論歷史,把口斯文啲

好多人鍾意白起
但長平一戰換將趙括主動出擊先中伏
如果唔換廉頗可能五五波

連登仔既價值觀 你無統一過就上唔到神檯 就如美欺無世界盃都唔俾叫球王

廉頗連王齕都搞唔掂就算9數啦...

漢尼拔 冬天帶上越過雪山
係冇咩點補給既情下 作客下打左十幾年
令到當時相當強大既羅馬翻天覆地
成件事真係好巔
中原有冇邊個真係可以直接同佢比

毛澤東

迦太基當時仲係強過羅馬

反而西庇阿其實仲勁

個討論是「最強」軍事家。雖然軍事家個範圍都好廣範，但係點計「最強」都未至於到諸葛亮下話。

論治軍，司馬穰苴勁過佢，仲有本司馬法流傳後世。岳飛有岳家軍打游牧民族，鼎盛時期既金國仆街。

講戰略，都係偏安一地，同李世民，韓信，劉秀差兩皮。

戰術就更加，邊忽戰術睇過睇過。

所以諸葛亮係有能力，但係要講到「最強」，佢邊忽排得上黎！？

我諗上邊既討論唔係話佢係最強，而係想反駁果D睇左品三國之類既書，就話孔明比演義吹大果d

西庇阿係勁 但好多戰術都係抄漢尼拔

廉頗唔出擊居高固守
白起王齕都一樣姐
反之，係士兵水準同敵人有差距時主動出擊打野戰
廉頗趙括亦同一下場
呢場係戰略上失敗，多於將帥個人能力
當然以上純粹個人立場，和平討論

講偏安。南朝劉裕一樣可以武力擴張，而以當時既處境，南朝劉裕一度打番去洛陽，至於之前平定內亂既更加不在話下。所以要比既實在大有人在。

打輸咗第一次布匿戰爭嘅迦太基竟然比羅馬強大

如果你用演義果種神機妙算係的確吹大左。但如果以古代將領既平均水平，咁絕對稱得上名將。

只能講孔明治軍、戰略、戰術都有能力

治軍: 蜀漢可以打贏到魏精銳既中軍

戰略: 隆中對，蜀漢當年係越打國力越強，反而中央王朝既曹魏係損耗甚大

戰術: 本身三國志/中華史書對呢方面就冇好詳細既記載，但孔明都有伏殺張郃，擊敗司馬懿既記載

只能講佢係果個時代最top既人物之一，但同其他時代人比，你唔會揀佢咁囉

第一次布匿戰爭後，迦太基向西班牙發展

留言無提到諸葛亮最強 不過係見到有人彈到佢一文不值 入黎平反2句

治軍 諸葛亮絕對係數一數二 除左我上面引左兩個記載外

袁子:及其兵出入如賔，行不寇，芻蕘者不獵，如在國中。

戰略 諸葛亮唔係偏安 隆中對好明顯唔係
佢可以係劉偏無立足之地既時候就計劃出咁完整既大戰略
只係呢點已經好尾機
仲有佢北伐果時目標都係還於舊都 只不過唔係魏延果隻訓身一博

戰術 諸葛亮五次北伐用左幾次聲東擊西 但用極都work

老老實實，戰神毛文龍點睇

一句話人無常識，自己乜柒都唔講，屌鳩番你好正常，點知你係咪個d為反而反既on9仔
而家咪好囉

無政府極都唔係無抵抗，秦漢相爭諸侯離心大，一樣係無政府狀態

冷兵器時代，以南勝北，佢應該係第一人

陳慶之殺到入洛陽城係因為北魏主力傾巢而出打其他反叛勢力

例如元天穆攻東邊既邢杲
爾朱榮打流民

爾朱榮一回歸陳慶之就番屋企

何況南北朝史書仲衰過晉書

第二次布匿戰爭早期其實係漢尼拔自己同成個羅馬打,迦太基無支援

高盧部落補員

一定冇諸葛亮份，佢係政治家唔係軍事家

成吉思汗又被中原

孫臏圍魏救趙係完全創新，當時無人有呢個概念，唔只係圍同救咁簡單

咁都無改佢遠離本土以絕對劣勢對抗羅馬嘅壯舉

劫掠還可以，兜咁遠，長期後勤支援嗰方面已經有缺憾

睇佢十六年係意大利到一直苦於後勤同劣勢兵力就知係幾咁艱難

諸葛亮無最強依個的確係,但係諸葛亮唔係軍事家

霍去病深入漠北

迦太基制度上同羅馬有差異係決定性既

無錯,如果坎尼會戰係漢尼拔被消滅主力而唔係羅馬被消滅8萬軍隊,迦太基一早就投降,絕對唔會好似羅馬咁一直瘋狂爆兵對抗漢尼拔

吳起啦

晌魯破齊
晌魏破齊
又振興楚國
死之前仲用計搞掂殺佢的人

用返依家啲人球王要係唔同球隊證明自己的表現

除咗吳起無第二個

吳起仕官魏主要對手係河西嘅秦唔係齊

打錯字

咪就係

諸葛亮軍事唔會廢
但如果比起韓信岳飛霍去病白起李牧吳起
仲有東晉時期某幾個統帥
諸葛亮好難排到歷史四大lor
你話歷史10大有佢份我都會服d

而且諸葛亮最突出既一定係內政上

殺人就等於軍事 ？

lm

睇樓主係三國演義撚，史實諸葛亮係政治家多過軍事家，蜀真正軍事家係劉備先啱

想講埋霍去病，打凶奴超勁

李世民，岳飛係一個朝嘅代表人物，國力軍備都勁個三國人邊最廢嘅蜀國，司馬穰苴係齊，齊從春秋五霸到最後都係可以爭統一嘅國家

蜀呢？領土又細，兵力又細，但係靠孔明可以勉強同其他兩國一鬥，佢一個人嘅影響力已經大到可以填平硬件嘅不足

引用三國志話諸葛亮治軍有道有何不可？果D係陳壽寫出黎對諸葛亮有利既記載，點解只接受不利既評價而拒絕有利既記載？何況又唔係只得陳壽既記載可證明，亦有裴引袁子既記載。

三國志諸葛亮傳：「亮身率諸軍攻祁山，戎陣整齊，賞罰肅而號令明」

三國志諸葛亮傳：「十二年春，亮悉大眾由斜谷出，以流馬運，據武功五丈原，與司馬宣王對於渭南。亮每患糧不繼，使己志不申，是以分兵屯田，為久駐之基。耕者雜於渭濱居民之間，而百姓安堵，軍無私焉。」

三國志諸葛亮傳：「戮謖以謝眾。上疏曰：「臣以弱才，叨竊非據，親秉旄鉞以厲三軍，不能訓章明法，臨事而懼，至有街亭違命之闕，箕谷不戒之失，咎皆在臣授任無方。臣明不知人，恤事多闇，《春秋》責帥，臣職是當。請自貶三等，以督厥咎。」」

袁子：「亮之在街亭也，前軍大破，亮屯去數里，不救；官兵相接，又徐行，此其勇也。亮之行軍，安靜而堅重；安靜則易動，堅重則可以進退。亮法令明，賞罰信，士卒用命，赴險而不顧，此所以能鬥也。曰：亮率數萬之眾，其所興造，若數十萬之功，是其奇者也。所至營壘、井竈、圊溷、籓籬、障塞皆應繩墨，一月之行，去之如始至，勞費而徒為飾好，何也？」

陳壽既評價不過一家之言，又唔係聖旨，而且陳壽用既「歟」有疑問、感嘆之意，意即陳壽亦不肯定。再者「史官鮮克知兵」。何況陳壽亦有為諸葛亮開脫。

「而所與對敵，或值人傑，加眾寡不侔，攻守異體，故雖連年動眾，未能有克。昔蕭何荐韓信，管仲舉王子城父，皆忖己之長，未能兼有故也。亮之器能政理，抑亦管、蕭之亞匹也，而時之名將無城父、韓信，故使功業陵遲，大義不及邪？蓋天命有歸，不可以智力爭也。」

諸葛亮固然未必係歷史上最TOP既軍事家，但絕對係三國歷史中最TOP果幾個。

求屌，唔通歷史，只係幫偶像講幾句

吳勝利

羅馬聯盟可服兵役人數有88萬(羅馬公民28萬、同盟國60萬)
迦太基啲傭兵點會勁過羅馬
經濟上又比唔上

要睇邊個勁要睇埋對手
李牧對手係強秦
但一樣戰蹟顯赫
佢肯定係強力候補之一

郭子儀同李愬點睇

史實佢一樣係打後備

劉備係唔係個個比陸遜笑一生勝少敗多,然後夷陵一役一口氣輸曬整個蜀漢老本嘅皇帝

算啦 d人睇頭唔睇尾,幫諸葛亮講多二句就話你只係睇演義架啦

何謂中原？ 何謂軍事家？
樓主要先clarify , 唔係討論黎係無意義。
因為個比較做唔到

戰國四大名將, 王翦應該排最尾, 用國力屈機
廉頗都係被趙拖累發揮唔到

完全認同

可以同諸葛比只有赤壁前既曹操

李光弼比郭子儀好

我對paas巴打既論據做少少補充, 陳壽係咁講,

然亮才，於治戎為長，奇謀為短，理民之幹，優於將略。

成句意思係諸葛亮治軍強於奇謀,治國將於將略, 諸葛亮治軍治國水平係全史黎講都算頂級, 奇謀水平相對比唔上都不足為奇.

而且正如paas巴打所講,陳壽幫諸葛亮搵足哂藉口點解佢打唔嬴,如果佢真係覺得諸葛亮軍事唔掂佢點解仲要解釋咁多?

至於評價中立呢個問題,陳壽係晉臣,打緊晉武帝既工,晉武帝何許人也?晉宣帝司馬懿之孫也.司馬懿何許人也? 就係四伐被諸葛亮打成烏龜, 被笑畏蜀如虎既人.
咁陳壽有冇可能為諸葛亮寫出一個完全中肯既評價? 答案顯而易見.

其次, 陳壽就算冇刻意貶低諸葛亮, 係咪代表佢既意見係值得採納? 我地黎睇下佢點評曹操,

攬申、商之法術，該韓、白之奇策...抑可谓非常之人，超世之杰矣。

韓信白起如果好似曹操咁打咁多敗仗,不如撼頭埋牆好過啦.

其三, 諸葛亮既治軍有幾勁, 舉幾個例子答你,

-司馬懿去到諸葛亮死後既營壘處所大讚佢係天下奇才
-馬隆以諸葛亮所創八陣圖大破禿髮樹機能
-李靖六花陣法出自於諸葛亮所創八陣圖

睇戰績,諸葛亮除佐一伐錯用馬謖被擊敗,二伐斬王雙,三伐奪陰平武都,四伐當司馬懿撚狗咁撚,仲斬埋張郃,五伐直情去人地主場玩屯田.

樓上有位巴打話三國司馬懿軍事第一,事實係咩?我地聽下唐太宗李世民點講.

殄公孫於百日，擒孟達於盈旬，自以兵動若神，謀無再計矣。既而擁眾西舉，與諸葛相持。抑其甲兵，本無鬥志，遺其巾幗，方發憤心。杖節當門，雄圖頓屈，請戰千裏，詐欲示威。且秦蜀之人，勇懦非敵，夷險之路，勞逸不同，以此爭功，其利可見。而返閉軍固壘，莫敢爭鋒，生怯實而未前，死疑虛而猶遁，良將之道，失在斯乎！

反亮既人係咪又想話陳壽識兵,李靖同李世民唔識兵?

你話全史諸葛亮軍事唔係最勁個堆,的確係,但三國入面佢就係最TOP個幾個,毫無疑問.

wiki下司馬懿就知佢係不敗戰神
格硬推張郃去死 係想軍中曹操時期死剩的有聲望的老將去死
無老野再敢反對自己

孫子 張良 韓信 李靖

林彪

仆街樓上有人話李世民睇左演義先話諸葛亮勁
我屌三國演義明朝書黎 唐朝點睇
BTW 西方戰神點可以無古斯塔夫同菲特烈大帝#yup

西方戰神 亞歷山大大帝

李牧白起之爭

菲特烈雖然戰術勁 贏左一兩場大戰 但整體黎計都幾柒

腓特烈算戰神咁道恩元帥算係

是年、春。諸葛亮第四次北伐、諸葛亮先是圍祁山，又招鮮卑軻比能響應，司馬懿留四千兵守上邽，其餘兵力皆往祁山救援，就在司馬懿以為諸葛亮主攻祁山時，不料諸葛亮卻反其道而行，分兵留攻祁山，自己卻率主力奇襲上邽，大破郭淮、費曜，這時候驚覺上當的司馬懿才又連忙折回，與諸葛亮遇於上邽之東，本來司馬懿是尋亮。旣至，登山掘營，不肯戰。軍將領數次請戰，司馬懿都不准，被譏笑：「公畏蜀如虎，奈天下笑何！」，眾將的一再要求下，五月十八日，襲擊蜀將王平所部。遭諸葛亮逆襲，為魏延、高翔、吳班等人所破，還保營寨。

234年8月，諸葛亮病逝，漢軍諸將等按照諸葛亮臨終的部署，秘不發喪，楊儀整頓軍馬從容撤退。司馬懿得到百姓通知諸葛亮已死，率軍追擊，姜維令楊儀反旗鳴鼓，回軍向魏軍做出進擊的樣子，司馬懿趕緊撤退，不敢追趕。於是漢軍從容退去，進入斜谷後，才訃告發喪。而此事也被魏人當做笑話傳開了：「死諸葛嚇走生仲達」。司馬懿聽聞後說：「吾能料生，不能料死故也。」
不敗戰神得啖笑

咁最後諸葛亮北伐有冇成功
司馬懿死守戰略從來冇輸過
最多輸過小小戰事 但大局都係贏

你真係以為 死諸葛可以嚇走活仲達
如果司馬懿唔扮野撤兵 而係直接進攻滅蜀
回朝肯定第一個被貶or被殺
因為狡兔死走狗烹
睇下鄧艾的下場

孫子

美軍都睇孫子兵法

所以司馬懿平遼東殺孟獲就進兵神速記唔起要養寇自重,到對陣蜀軍先記得要輸到比人笑畏蜀如虎
最搞笑係諸葛亮第五次北伐死後,司馬懿因為咁步步高升到太尉,曹叡突然間又唔記得要走狗烹 ?
真係龍門任你擺,輸咗都吹到司馬懿不敗神機妙算,你係得嘅ching

馮子材
冷兵器奇兵突襲打贏法國佬

認真，白起，韓信，simon lee, 繼光, 石達開 都有得諗

韓信成世人得一個缺點 就是太強

因為蜀未亡 司馬懿多次抵抗諸葛亮入侵成功得軍心
加上司馬懿借刀殺張郃 軍中也沒有人反司馬
自然獲得褒獎
如果一下子直接剷平蜀地 回國必死
司馬懿帶住少數人超過諸葛亮估計速度 連夜趕殺孟獲
破壞孟獲諸葛亮聯手計劃 斬其北伐計劃的一隻手
更加顯示佢既實力
養寇自重? 寇如何幫助司馬攻取整個魏?
唯一利用價值就係用嚟殺 建立朝中威望
司馬懿等到所有曹氏勢力死剩曹爽至誅殺

司馬懿同曹氏勢力玩緊既係角力平衡
你殺我司馬懿就無神人可以幫你出謀獻計(曹操曹丕)/守住天下(後期)
你用我就要小心我的野心反咬你
(曹操放喺身邊做幕僚 親自監視住 死前警告曹丕唔好比佢掌到兵)

司馬懿一方面要建立威望 一方面要保持有利用價值
所以故意唔滅蜀 避免被政敵兔死狗烹
直到自身夠強大 曹氏人才凋零一刻吞併整個魏
而唔係以養寇自重 咁短視

wiki下就知司馬懿獻計曹操借吳殺關羽
司馬懿平燕同壽春同孟獲叛亂全勝
雖然有小敗 但大局守住晒諸葛亮的入侵

白起係絕對戰神

伊闕之戰 殺魏國韓國24萬
鄢郢之戰 大敗楚 吞併半個楚(中途被芈太后叫停)
華陽之戰 殺魏國趙國15萬
陘城之戰 殺韓5萬
長平之戰 雖然前期兩敗俱傷 但最後殺趙國40萬(中途被秦王叫停)

力勸秦王勿攻趙 因為長平被叫停一刻已經錯失良機
結果秦王邯鄲之戰慘敗 殺白起洩憤

秦統一大業八成都係靠白起
除咗下面濟西之戰 即墨之戰
(另外秦國燕國等國於濟西之戰 將齊主力擊退後故意撤兵
結果讓燕齊互相抵消成非常弱小的國家
自此無法抗秦)

齊由春秋到戰國都好似柒下柒下咁
齊桓公靠管仲稱霸，但係晚年又係得啖笑
死得咁柒既霸主真係世間難見

朱元璋

你睇返個年紀黎講霍去病當年真係好癲 假如唔係死得早...

道恩好穩定 但照比腓特烈一個打幾個 又間中整單大勝 腓特烈威小小

你想講孟達??

其實有冇曹魏殺功臣例子，冇既只係假設...
曹操咁唔鍾意朱靈都冇殺佢啦，
反而曹家殺自己宗室就真

借吳殺關羽仲有個蔣濟，唔係司馬懿一個功勞

查實你知唔知南宋初年危險到咩地步。戰局上, 宋高宗曾經要出海避難, 差D就變宋帝昺。經濟上, 就算宋高宗一朝賞賜大臣, 都只能夠賞「馬半匹」「褲一隻」, 可以見到幾破敗窮困 而岳飛加埋其他中興三將, 係呢種窮山剩水既情況下反攻, 可想而知係幾大既功業。

李世民由關中起兵, 事實初初只係得關中河東一帶, 地盤唔會比蜀漢大。而佢之所以可以定鼎中原, 先後打過四場大戰, 破薛舉, 平劉武周, 虎牢之戰破王世充, 竇建德。最後平定埋山東徐圓朗。經過四場大戰先有席卷天下既勢頭。

而南朝劉裕, 以東晉時期南方既發展, 加上東晉當時事實上只係得番徐州以南既土地, 四川都冇佢份, 以咁既情況都可以武力擴張, 北打番去長安, 東打到去山東。

以上幾個, 條件不比蜀漢好, 你剩係睇佢地成功果時當然覺得輕鬆, 事實上佢地每位面對既困難都不比諸葛亮少。

再講番諸葛亮, 諸葛亮北伐既時侯, 最最最起碼佢係大權在握, 蜀漢既資源可以由佢調度, 而有咁既優勢, 事實上諸葛亮係冇嬴過任何一場戰爭。除左少數戰役係勝利, 但係戰爭佢的確係輸的。冇錯你可以話佢既條件不足, 但係我舉既其他例子條件又何曾好過? 所以佢能力係有, 一般名將水平, 但係要將佢放係大歷史度同其他英傑比, 差既就唔止係一皮兩皮嚕。

劉裕係勁 但當時已經對內大權在握 東晉好似有晒長江中下游+四川
北伐成功大程度係對手廢 南燕慕容超昏君內部不穩 後秦果個死老豆又係立立亂先一戰掃晒 如果迫到長期戰都冇得贏 其中糧草運輸已經接應唔到 北魏勢力未到河南 對上鐵騎都極難贏

咁最後諸葛亮北伐有冇成功
司馬懿死守戰略從來冇輸過
最多輸過小小戰事 但大局都係贏

你真係以為 死諸葛可以嚇走活仲達
如果司馬懿唔扮野撤兵 而係直接進攻滅蜀
回朝肯定第一個被貶or被殺
因為狡兔死走狗烹
睇下鄧艾的下場[/quote]
所以司馬懿平遼東殺孟達就進兵神速記唔起要養寇自重,到對陣蜀軍先記得要輸到比人笑畏蜀如虎
最搞笑係諸葛亮第五次北伐死後,司馬懿因為咁步步高升到太尉,曹叡突然間又唔記得要走狗烹 ?
真係龍門任你擺,輸咗都吹到司馬懿不敗神機妙算,你係得嘅ching[/quote][/quote]
因為蜀未亡 司馬懿多次抵抗諸葛亮入侵成功得軍心
加上司馬懿借刀殺張郃 軍中也沒有人反司馬
自然獲得褒獎
如果一下子直接剷平蜀地 回國必死
司馬懿帶住少數人超過諸葛亮估計速度 連夜趕殺孟獲
破壞孟獲諸葛亮聯手計劃 斬其北伐計劃的一隻手
更加顯示佢既實力
養寇自重? 寇如何幫助司馬攻取整個魏?
唯一利用價值就係用嚟殺 建立朝中威望
司馬懿等到所有曹氏勢力死剩曹爽至誅殺

司馬懿同曹氏勢力玩緊既係角力平衡
你殺我司馬懿就無神人可以幫你出謀獻計(曹操曹丕)/守住天下(後期)
你用我就要小心我的野心反咬你
(曹操放喺身邊做幕僚 親自監視住 死前警告曹丕唔好比佢掌到兵)

司馬懿一方面要建立威望 一方面要保持有利用價值
所以故意唔滅蜀 避免被政敵兔死狗烹
直到自身夠強大 曹氏人才凋零一刻吞併整個魏
而唔係以養寇自重 咁短視

wiki下就知司馬懿獻計曹操借吳殺關羽
司馬懿平燕同壽春同孟獲叛亂全勝
雖然有小敗 但大局守住晒諸葛亮的入侵[/quote]
依個真係吹司馬懿吹到噁心到一個點
首先,話蜀係曹魏唯一個心腹之患已經係對曹魏防務一個完全唔了解先講得出同證明你係一個新三國膠 ,曹魏設有三個防線係雍涼,荊州同楊州都有刺史以都督中外諸軍對抗蜀吳,當中2個係用黎防吳,東吳先係一直以黎曹魏主要防備個對象,如果只係諸葛亮死左曹叡就開始殺功臣重臣,寒天下士子之心,佢就唔會叫魏明帝,同你依D信新三國觀眾倒可以一比
先唔講曹叡一定會殺功臣已經係極為荒謬個推論而司馬懿又會同你一樣咁傻養諸葛亮養到比人打到變烏龜,比手下笑畏蜀如虎,要靠曹叡聖旨壓住手下反對聲音,五伐仲勁,諸葛亮直頭帶人到自己防區個門口種起田上黎,比朝臣攻擊無御敵之策,白費朝廷糧餉,如果司馬懿真係養寇自重,養到咁柒,差D比個寇搞到自己焦頭爛額真係一絕,不過你又會幻想司馬懿神機妙算架啦
仲有,曹操放喺身邊做幕僚 親自監視住 死前警告曹丕唔好比佢掌到兵新三國D膠劇可唔可以唔攞出黎講 ,如果你搵到任何史書支持依D膠說就話姐,好信唔信信埋新三國套歷史創造劇
跟住,234年諸葛亮病死司馬懿因為擊退北伐被升到太尉,位極人臣,你話因為佢養寇自重先升到,點解到237年遼東叛亂個時,司馬懿就神速平亂,又唔記得諸葛亮死咗之後要養新寇再攞兵權 ?
曹丕曹叡個時司馬懿紀對係大忠臣,為曹魏盡心盡力,不過成日有人倒果為因,成日會當曹爽迫出黎高平陵之變係司馬懿個因,佢做所有野都係為左高平陵,但係首先睇下司馬懿個歲數,比曹丕大8歲,曹丕比司馬懿早成二幾年死都仲勉強可以話有可能,然後曹叡比司馬懿細二十七歲,但係比司馬懿早死十幾年,只係曹丕父子二代長命少少呀,司馬懿都比佢捱到老死,講咩野功名大業,只要曹丕曹叡在世,司馬懿一直都無可能反,如果話佢一直係計畫要反,即係佢睇到埋佢地會早死,屌神仙咩
司馬懿之所以可以高平陵之變,一係曹芳太年少,二係曹爽太ON9咋,曹爽倒行逆施,驕奢跋扈,又無戰功壓住班老臣,令到朝臣無一個老臣支持佢,司馬懿仲比人架空,架空魏帝係曹爽做完,司馬懿政變之後接手先咋,曹叡係到點會有咁多支持佢呀
輸就輸啦,用新三國D垃圾膠論支持佢,真係好噁心

係呀,一個蜀地要對陣整個統一北方政權,由八百里秦川出擊都仲要滅對方個國家先合格,講完出黎覺唔覺自己要求高左?
諸葛亮以劣勢兵力,五次北伐唔單止係有攻到地落黎,仲可以殺對面D宿將,打到司馬懿變烏龜都唔夠,五伐去到人地門口種田 ,迫到大國連年勞師動眾仲唔夠 ?

四川咪係劉裕打番番黎。果時蜀地係譙縱割據。蜀係南北朝先後係東晉, 前秦, 東晉, 然後劉裕仲係晉臣果時滅譙蜀。同埋你講佢大權在握係真, 但係佢大權在握係建基於佢武力掃哂所有對手, 平桓玄之亂, 掃盧循, 滅譙縱, 都唔是容易。反觀諸葛亮是托孤重臣, 以佢地既條件同後來既成就, 就可見高下嚕。

[/quote]
因為蜀未亡 司馬懿多次抵抗諸葛亮入侵成功得軍心
加上司馬懿借刀殺張郃 軍中也沒有人反司馬[/quote]

我唔知你真膠定假膠
真膠我為司馬懿支持者既質素感到悲哀
要論證你既論點，唔該舉出史料，而唔係寫小說咁腦補所有情節

司馬懿只有參與第四同第五次北伐戰爭
咁叫多次？
其中第四次堅不出戰比部下笑畏蜀如虎，第五次幾乎無打過，只係對峙
咁叫「多次抵抗諸葛亮入侵成功得軍心」？

首先先唔講司馬懿有無反心，高平陵之變只係佢自保既舉動，你知唔知高平陵之變除左靠太后支持，一眾比曹爽玩謝既朝野老臣一樣支持司馬懿

你要講陰謀論 硬要話司馬懿害死張郃，我無話可說，因為從來證偽比證真更難。但請你睇下曹睿本身都唔諗住託孤比司馬懿

[/quote]
自然獲得褒獎
如果一下子直接剷平蜀地 回國必死
司馬懿帶住少數人超過諸葛亮估計速度 連夜趕殺孟獲
破壞孟獲諸葛亮聯手計劃 斬其北伐計劃的一隻手
更加顯示佢既實力
養寇自重? 寇如何幫助司馬攻取整個魏?
唯一利用價值就係用嚟殺 建立朝中威望
司馬懿等到所有曹氏勢力死剩曹爽至誅殺[/quote]

不知所云，你咁樣講我都可以話諸葛亮係養寇自重，曹休係養寇自重，曹真郭准，總之全部曾經打輸中計既都係養寇自重

[/quote]
司馬懿同曹氏勢力玩緊既係角力平衡
你殺我司馬懿就無神人可以幫你出謀獻計(曹操曹丕)/守住天下(後期)
你用我就要小心我的野心反咬你
(曹操放喺身邊做幕僚 親自監視住 死前警告曹丕唔好比佢掌到兵)[/quote]

頭三次北伐唔關司馬懿事照樣守得好地地，後期曹操曹丕曹睿手下一個人都無，只係得司馬懿？

晉書《晉書·宣帝紀第一》：「有雄豪志，聞有狼顧相。」「「司馬懿非人臣也，必預汝家事。」

晉書可信度
用你最鍾意既維基睇下，我打都廢事打

記述荒誕
《晉書》繼承了前代晉史著作的缺點，記述了大量的神怪故事，《搜神記》、《幽明錄》中一些荒誕之談也加以收錄[3]。例如《干寶傳》中記載干寶之父妾陪葬十餘年，開棺後仍能復生之事。[4]《張華傳》中提到吃「龍肉」之事，並稱「試以苦酒濯之，必有異。」

史料取捨不夠嚴謹
據歷史學者考察，在修撰《晉書》時期，所能見到晉代文獻很多，除各專史外，還有大量的詔令、儀注、起居注以及文集。但《晉書》的編撰者主要只採用臧榮緒的晉書作為藍本，併兼採筆記小說的記載，稍加增飾。對於其他各家的晉史和有關史料，雖曾參考，但卻沒有充分利用。因此唐代成書之後，即受到當代人的指實，認為它「好採詭謬碎事，以廣異聞；又所評論，競為綺艷，不求篤實」[5][6]。劉知幾在《史通》裡也批評它不重視史料的甄別去取，只追求文字的華麗。例如有關杜弢的下場，《晉書·杜弢傳》寫杜弢「不知所終」，《晉書·愍帝紀》卻寫杜弢「死在道上」。清人張熷在《讀史舉正》舉出《晉書》謬誤達450多條。錢大昕批評《晉書》「涉筆便誤」。
此外，《晉書·馮紞傳》稱「紞兄恢，自有傳」，《殷顗傳》稱「弟仲文、叔獻，別有傳」，但《晉書》並無《馮恢傳》《殷叔獻傳》；《李重傳》有「見百官志」語，但《晉書》並無《百官志》；《司馬彪傳》載「泰始初，武帝親祠南郊，彪上疏定議，語在郊祀志」，但《晉書》只有《禮志》，沒有《郊祀志》，且《禮志》也對司馬彪此議毫無記載。

[/quote]
司馬懿一方面要建立威望 一方面要保持有利用價值
所以故意唔滅蜀 避免被政敵兔死狗烹
直到自身夠強大 曹氏人才凋零一刻吞併整個魏
而唔係以養寇自重 咁短視

wiki下就知司馬懿獻計曹操借吳殺關羽
司馬懿平燕同壽春同孟獲叛亂全勝
雖然有小敗 但大局守住晒諸葛亮的入侵[/quote]

特登唔攻滅敵人，防被兔死狗烹唔係養寇自重係咩？讀左書未？
而且明帝中期正係曹魏要武官用既時侯
張郃變左1號工具人
滿寵頂曹休既位 做左個代理揚州都督
司馬懿由荊豫都督換雍涼都督 頂替前幾次北伐曹魏大將曹真

呢個時侯曹睿連個有名既都派唔到出黎做荊州刺史同荊州都督

後來第5次北伐時期曹睿親自帶主力去合肥新城助陣
只派個新任工具人秦朗去司馬懿到撐場面
即係話如果司馬懿輸左，曹魏就收得皮，因為中軍比曹睿攞走左。
所以佢只有堅守一條路

你講到司馬懿咁勁，但黎黎去去只係得死守一招，你係咪暗貶緊佢？
如果宣王咁利害，點解一同諸葛亮正面交戰就輸到傻？

成敗論英雄，如果呢個係你讀歷史既宗旨，我諗你讀黎都晒氣
司馬懿贏到諸葛亮，唔係因為個人能力，而係雙方國力差距，攻守異體

首先國力差距已經係好大因素，國力差距令諸葛亮無得博一鋪大既，而宣王坐擁資源極多，正如司馬炎一統三國，做到曹操都做唔到既野，佢係唔係比曹操勁？資源之別而已，司馬炎起點同曹操唔同，正如宣王起點同武侯唔同

其次攻守異體，本來守就係比攻易，長平之戰廉頗堅守不出，白起咪一樣無佢辦法，咁又可以證明廉頗比白起強？

WIKI
係有料既，唔該比D證據黎

唔想唔人話DISTRACT個POST
如果你有反駁我去個三國POST回你

唔駛滅對方國家, 但係有咩戰果可言? 第一次北伐天水南漢安定叛魏, 冇錯係得到幾群之地, 但係後來街亭一敗, 咪全部嘔番出黎。
二次北伐, 係輸的, 後來魏將王雙追擊被殺, 咁樣叫戰績?
第五次北伐係渭水, 濱水間屯田, 果度係邊界戰區, 你唔講清楚我以為佢去到許昌屯田添。
咁樣既戰績稱得上叫做千古名將!?

補充少少劉裕時既東晉，桓玄係荊州已經兵敗，
益州、黃河以南一帶係淝水之戰後，已經比東晉北伐奪回。

隋未郡雄割據，李唐可以各個擊破，形勢又有唔同。

南宋亦有北方人不善水戰既優勢。

當然, 如果你講一個軍事家, 唔駛睇戰績, 齋吹就得既, 咁我都冇話可說。但係如果你話一個軍事家, 係一場戰爭都未嬴過, 而可以稱得上「最強」既, 咁我實在好有疑問。

NO LA, 404年攻建康, 同年殺桓玄, 405年先先收復江陵, 迎還晉帝。
至於益洲黃河一帶冇錯淝水之戰後復歸回晉, 但係後來又有譙縱割據, 再被劉裕所滅。所以你睇劉裕傳, 基本上同大陸既YY小說係一樣咁傳奇。

講多2句
曹魏優先征伐既係吳 唔係蜀

只係文帝一朝就伐吳3次
而伐蜀由文帝到少帝都只係2次

所以根本唔洗宣王養
曹魏本身國策如此

真係唔講啦
應間比人話我騎劫

孔明肯定係三國最強軍事家（之一）

中原史最強就當然未到佢

都要配合返當時既形勢諸葛亮北伐時期，曹魏根本就冇法係雍涼建立到有效管治，長期對抗諸葛亮令到國庫空虛。

不過純粹講軍事打仗，都唔應該排佢，三國時代得鄧艾同張遼用兵最精

冇錯, 因為劉備一入蜀, 就注定佢只能夠偏安, 而只要攻佔吳國, 上下游出口都被捏住, 自然不足為慮, 而呢個亦係點解劉備要自攻吳國既原因, 就係要個出口, 再徐徐圖之。但係夷陵一戰輸得咁慘, 下路不通, 咪唯有走上路, 同吳國結盟夾擊魏國, 可惜吳國都唔爭氣, 呢個就真係時也命也。

當然要講諸葛亮既限制條件的確係好大。天時上, 碼魏國並非速亡之國, 人地岩岩玩九品中正制, 籠絡士族, 正正是上下一心既時期。地利上, 又可以講益州非進取之地, 勞師遠征勞民傷財。人和上, 蜀漢政權將益州本土士族既PIRORITY排到最低, 又不得人和。但係歷史冇如果, 佢俾得呢個舞台你, 注定你既成就有限, 加上諸葛亮係軍事上真係唔是咩曠世奇材, 只能怪時也命也。

我覺得唔係 劉備入蜀仲有荊州 入蜀第一係增加地盤 兵力 同可以兩線夾擊 如隆中對 以當時黎講 入蜀係代表要爭天下 就好似高祖從蜀地打出去 只係之後失荊州先注定冇運行

劉秀，朱元璋

因為曹魏唔是秦未既三秦降將, 上路走唔通。下路荊州一失, 基本上就入左個樽度出唔番黎嚕。隆中對話說魯肅都做過, 不過果時係先滅劉表再入蜀, 二分天下之後再圖以南統北。不過呢個只係美好願景啦。

用張遼同諸葛亮比會唔會太貶低諸葛亮

渭水喎ching 渭水已經深入曹魏雍涼地區都唔叫深入ok you win
二伐撚係輸 ,坐城二十幾日糧盡退兵又歸功郝昭大敗蜀軍 ?
諸葛亮戰功上面咪有巴打講咗羅,追post啦

雍涼地區從來都是復而又叛啊, 同埋你望望五丈原係咩位置?
二伐係嬴? 你自己都識講佢糧盡退兵, 咁樣叫嬴左一場戰爭?
師兄睇黎你連戰鬥, 戰役, 同戰爭都唔多分得清喎。

聽你咁講, 真係唔識既俾你嚇死添。

成吉思汗 上杉謙信 韓信 曹操

啱 不過我重點係劉備入蜀唔止係戰略 係政治上為左爭天下而取高祖發跡之地
魏中央統治同西楚仲係分封當然唔可以並論 要打就要兩三路夾擊 吳打進攻戰又弱到一個點
至於入蜀即偏安係二千年後睇晒歷史演變既結果 起碼之後從冇人由蜀出山統一

事實上劉備當年唔入蜀都冇路可行。荊州四戰之地, 上游劉璋南下, 下游東吳沿江西上, 甚至曹魏南下。如果唔是有赤壁孫劉聯合既背景, 劉備都冇可能坐得穩荊州, 佢自己都知咩事, 所以一打完仗就即刻要搵番個大後方根據地, 荊州作為跳板橋頭堡。

講名將既話，我又唔覺得曹操、諸葛亮、司馬懿係純粹一個將

第四次北伐西北魏軍被諸葛亮重創，各部不全，連一直最麻煩的張郃都被伏殺。自夏侯淵大敗之後，呢仗係超級大捷，第一次北伐都係收拾蝦兵蟹將

唔係李嚴拖後退，曹叡再到長安督戰都無用。

查實運得成都係55開, 因為每次北伐都係變消耗戰, 曹魏就係用你打唔到持久戰既缺點, 用糧草拖死你。

張遼喎師父
你比臨場調動 埋牙時既用兵 又或者單一場戰事(而唔係成場戰役)咁睇 張遼絕對比諸葛亮有過之而無不及
但當然 如果以成場戰役既大局呀調兵遣將黎講 張遼就當然唔係諸葛亮果皮啦

非洲都當西方？

鄧艾

係二千幾年前情況下以人力征服四川嘅天險

佢係好勇, 但講到最強軍事家就未有耐數到佢...
當時成都唔投降, 又冇大型攻城器具, 又冇補給, 佢都唔會攻得入... 番唔番到家鄉都成問題

我自己覺得軍事家既定義應該係

1.有真知灼見既軍事著作傳世
如孫子、克勞塞維茨

2.有一套戰術思想、軍事理論 / 用兵如神
如韓信、拿破崙

3. 戰略思想
如諸葛亮

但其實都分唔到咁細，多少都會涉獵其他層面，又有好多人係全能軍事家

張遼雖然有實蹟，但多數時候都係心口掛個勇字衝出去打架，好似天柱山之戰佢話：「此所謂一與一，勇者得前耳。」，而無咩用計可言，所以我覺得佢只算將軍，但唔算軍事家

Btw
我唔認為一定要有具體戰績先算得上頂尖軍事家，要睇下細節同歷史人物身處既環境。要成就坎尼會戰，要有漢尼拔，亦需要法羅。諸葛亮固不及漢尼拔，但佢既對手曹真、郭淮、張郃、司馬懿個個都係獨當一面既大將，超出法羅不知多少，其中曹真確立既防禦體系確實一絕，而司馬懿固守既戰術豈係說破就破？反過黎睇，第五伐司馬懿固守不戰，都可能係佢第四伐中左伏，忌憚諸葛亮既結果。

睇下諸葛亮北伐既細節，都顯示武侯用兵正奇互用，係唔錯既軍事家

第一伐：
聲東擊西
「使趙雲、鄧芝為疑軍，據箕谷，魏大將軍曹真舉眾拒之。」

第二伐：
呢一次北伐其實唔應單獨黎睇，二伐有一個作用係好多人忽略左，就係吸引張郃西來。當時司馬懿正準備兩路伐吳，張郃亦領軍駐荊州，雖然後來計劃失敗，但大軍仍然芒刺在背對孫吳，諸葛亮北伐正好引走張郃一軍。

第三伐：
暗度陳倉

第四伐：
聲東擊西

啲人討論軍事家永遠忽略咗先軫

先軫跟晉文公流亡

幫助晉文公上位

城濮之戰大捷 幫晉文公稱霸

春秋早期既戰爭就算啦，貴族戰爭，大家玩正面戰有咩戰術可言

睇史書都未必可以信到十足，睇個Wiki就當聖經，屌都費時屌

諸葛亮係玩內政架

內政絕對極之屈機

咁史記都唔信就冇討論價值啦喎?

不如你睇下城濮之戰係咩一回事先啦

斷章取義 唔信十足＝完全唔信？
你唔諗下司馬遷點解要咁寫？淨係得史記一個史料？
Sorry，淨係識Wiki的確冇咩討論空間

虛心請教下城濮之戰可以點同後世戰事相比

唔覺得項羽差過韓信
項羽一生只敗一場 仲唔係正面對決而輸
面對嘅係眾多諸侯 漢初三傑先輸 真係非戰之罪 公平咁講韓信一樣敗於劉邦
最多話佢帝王之術不如劉邦
但係單論軍事才能 真係無出其右

同佢嘅軍事有咩關係

聽過一個講法，趙王唔係中計先換走廉頗，
而係趙國嘅農業生產力唔夠秦國（秦國當時係全國總動員），所以焗住主動決戰。而廉頗被催促多次都繼續深溝高壘，所以先要換趙括。

咁趙國都係全國總動員

就係大家總動員，個國力差距已注定趙國必敗。
秦都仲話有巴蜀之地沃野千里，趙國位處山西、耕地少。

同埋趙國當時係咪總動員我都有d疑問。
因為隔無耐嘅邯鄲之戰，趙國又無端端爆咗幾廿萬兵出嚟。

打仗除左要食飯，都要有人既。

到第五次北伐果時，離第四次北伐只有幾年，司馬懿帳下好多都係新徵的軍隊，佢根本無辦法再野戰，任由蜀軍屯田。

如果第四次果時李嚴唔拖後腿，蜀軍可以擴大戰果，魏國再內調禁軍同埋關東兵都唔係一時可以整編。

曹魏西北用兵極為被動，單係以大敗去計都有四次，仲要對方唔係外族，實屬中國軍事史上罕見。

佢殺入平原就好難講，諸葛父子戰死之後已經無辦法阻止魏軍入成都附近。

益州人投敵都有可能，鄧艾只要假許封官，實有人投降。

趙括一上任就比趙王催戰，果時趙國想速戰速決，廉頗知道一出就完死都唔出。

趙括係新人，根本無能力去阻止

前期廉頗輸左幾次比王齕，退冇可退先死守唔出，抗命換帥係合理
廉頗對白起係咪55波好難講，但趙括對白起係55波

開頭係55波

司馬懿不嬲知道有優勢死守
就係因為班將士不停催促作戰
搞到部署被諸葛亮破壞
但諸葛亮北伐都係失敗

四伐只見司馬懿比諸葛亮一直㩒住黎打,知自己野戰唔夠打做下烏龜死守都好嘅,唔洗輸得更慘

城濮之戰發生於春秋時代魯僖公二十八年（西元前632年），敵對的兩國分別是晉國和楚國。原本較被看好的是具有堅強實力的楚國，但是由於晉國運用了精湛戰略，使得晉國最終打敗了不可一世的強大楚國，稱霸中原。

話說春秋時候，齊國最為強大。但是當齊桓公死後，霸業逐漸衰弱，這時，野心勃勃的楚國就想起而代之。楚國通過侵略擴張，慢慢的征服了中原幾個弱小國家，所以中原除了晉、齊、秦三大國之外，可以說實際上已經都納入楚國的控制範圍了。正當楚積極向北發展之際，在今山西、河南一帶的晉國也日漸興盛起來。長期流亡在外的晉國公子重耳，終於回國即位，重振晉國士氣，他執政清明、任用賢能，且整軍經武、高舉「尊王」旗幟，晉國一時聲勢大增。宋國就在此情況下倒向晉國。晉國的背叛使楚成王非常生氣，便聯合多國一起攻打宋國。

宋派大司馬公孫固來晉求援。晉國大夫先軫認為這是「報施救患，取威定霸」的好機會，極力要求出兵援助宋國。但晉文公出於諸多考慮，對出戰沒有絕對把握，兼之遠征變數又多，因此猶豫不決。此時，狐偃向晉文公提出建議：可以先打曹、衛等小國，引楚軍北上，如此則可救宋。晉文公接受此建議，於是迅速進攻曹、衛。

晉軍一路攻打，直逼衛國首都楚邱(今河南滑縣一帶)，衛國趕緊派人到楚告急求援。楚成王馬上親自率軍，連同申、息二鎮的軍隊一起去救衛國，只留下部份將領繼續圍宋。晉軍攻衛、曹兩國，原來是計畫引誘楚北上和晉決戰、解宋圍，然而楚繼續圍攻宋國，如果晉文公不救宋國，不但不能報答宋襄公對自己的恩德，而且失去宋這個盟國將對晉不利。但是又顧慮到直接發兵打楚救宋，就無法達到引楚軍北上到曹魏之野決戰的謀略。

這時，先軫提出了好方法，一方面讓宋國送重禮賂賄齊、秦，使他們干預宋楚戰爭；另一方面是將曹、衛土地贈給宋國，彌補宋國的損失。曹、衛是楚的勢力範圍，楚決不會善罷甘休，而齊、秦既收了厚禮，必然會與宋友好，促使齊、秦、晉結成聯盟，楚便會陷入孤立地位。

結果事情果如預料一般。晉軍除攻打衛國外，還進攻曹國，曹軍都城失陷，曹共公被俘。楚成王在親率軍隊進攻途中，聽說晉已移兵攻曹，於是打算如何救曹國。豈料不久又有消息說晉軍已俘虜曹國國君，這使楚成王大驚失色。衛降曹破，再繼續下去，勢必與晉軍發生直接衝突。楚又聽說秦要出兵援晉的消息，於是決定立即停止進攻，退兵自保。但大將成得臣卻拒絕執行撤軍命令。

成得臣派人到晉營中說：「請將衛、曹兩國恢復，我們楚軍也會解宋之圍。」先軫看出了陰謀，對晉文公說：「如果我們不答應楚的要求，會將三國都得罪，而楚軍又獲得美名。不如我們私下允許曹和衛復國，再想辦法離間他們和楚的關係，同時把楚的使者扣留起來，以激怒成得臣。」晉文公採用了先軫的意見。於是曹、衛復國，且立即和楚斷絕了關係，成得臣果然被激怒，撤出宋國，改向晉國進攻。

楚軍撤出宋國，正中晉國下懷。而晉軍退避三舍，以實踐晉文公在楚避難時的諾言：如果兩國交戰，晉軍先退讓三舍。晉軍以此達到了取信於民的目的，並激勵晉軍士氣。雙方戰爭一觸即發，晉方有晉、齊、秦三大國和宋兵，楚方則有楚、陳、蔡、鄭、許五國軍隊，雙方大隊人馬在城濮擺開陣勢。

楚軍氣勢驕傲囂張，絲毫不把晉軍放在眼裡，成得臣輕視的下戰書說：「請晉君在一旁觀賞，這將是我軍和晉軍的玩耍之戲。」晉答復說：「晉軍已先退避三舍，既然楚還不肯停戰，那只好戰場上相見了。」

西元前632年4月4日清晨，楚軍大將成得臣胸有成竹的發出：「今日必無晉」的號令，命令左右兩軍分別向晉軍進攻，務必凱旋而歸。晉則由將領欒枝巧妙利用戰場上沙塵滿天飛的特性，作為掩蔽虛實的工具。胥臣把馬身上蒙上虎皮，以壯大聲威並混淆敵軍視覺。楚軍進攻之後，由秦軍應戰，秦軍假意撤退之後，欒枝便將樹枝拖在兵車後飛奔，塵沙飛揚，致使楚軍看不清晉軍後方虛實，再由晉軍副帥胥臣指揮，大批兵車於隆隆戰鼓聲中衝出，由於馬身上都蒙著虎皮，使得敵方戰馬驚嚇狂奔，陣容大亂。如此經過一番激戰，楚軍終於支撐不住，陷於重圍。晉軍最終獲得了整個戰役的勝利，晉文公因此役而成為春秋五霸之一。

城濮之戰係圍魏救趙原形
又用埋外交戰,可以話合縱連環先例

城濮之戰畀咗孫武參考咗嚟寫孫子兵法

城濮之戰用盡晒上兵伐谋 其次伐交

趙括唔死，趙軍再餓多陣，應該好癲。

山群係蜀保護自身弱小實力的唯一天險
同時山群亦妨礙自己的擴張活動
當蜀想攻出去 山群就變成魏國的天險
呢個雙刄劍就係所謂的"易守難攻"

所以只有諸葛亮想勉強攻出去
司馬懿只要一直死守就可以

攻意在克敵
守意在保護自身
司馬懿(守)達到目的 諸葛亮(攻)卻達不到

一個大國日日比一個小國舞住黎撚，黎笑，你會忍到唔出戰？

有得唔失敗咩？李嚴係後面搞事，仲要玩大到出聖旨撤兵，而唔係快手運糧。諸葛亮唔退既話，第一無糧，第二，李嚴再玩大d，佢隨時唔洗再番屋企。

呢種感覺就好似劉裕聽到劉穆之死左咁

晉書．宣帝紀

先是，亮使至，帝問曰：『諸葛公起居何如，
食可幾米？』對曰：『三四升。』次問政事，
曰：『二十罰以上，皆自省覽。』帝既而告人曰：
『諸葛孔明其能久乎！』竟如其言

食少事繁
司馬懿知道孔明 每天處理繁重事務(仗責20以上的都由孔明審理)
但是每天忙到只食很少
命不久矣

所以司馬懿選擇一直死守
孔明就會自己

吹出黎架
全國都無廿萬人

邊有幾十萬兵 贏只係因為竊符用楚軍救趙
加上軍民上下一心抗秦

長平之戰白起係直頭要趁機滅趙
係秦王叫停 搞到趙國有得喘下氣 錯失滅國最佳時機
而且秦長平後自身也元氣大傷

廉頗據地勢堅守秦軍 互有勝負
趙王同眾臣: 只懂守 不懂反攻 廢

司馬懿據地勢堅守蜀軍 蜀軍最後北伐失敗
連登仔: 仲達廢過孔明好多

秦比趙稍強，你覺得蜀漢比魏強?

再講司馬懿雖然守和左北伐，但改變唔到孔明北伐後建立既蜀攻魏守既戰略形勢。去到鄧艾段谷之戰擊敗姜維先改變形勢

晉書仲話司馬懿見到隕石墜落蜀營係不祥之兆可以出擊添呀,大國一軍主帥面對弱國軍隊要靠對面主帥病死先退到敵人知唔知醜呀,如果諸葛亮並唔係好早會死呢,等到2046呀?

魏以逸待勞 未必一定國力強於對方就要進攻 放棄堅守

蜀國被逼不停以攻為守 嘗試縮窄兩國差距
結果勞民傷財 得不償失
雖然魏最後陰平奇襲好彩幸運地令蜀國投降
魏國翻越眾多山群後 殘餘的兵力都大破蜀軍
亦代表蜀國長年聚集兵力於邊境攻魏 已經外強中乾 都城內得番啲老弱殘兵把守

可見以逸待勞之成效
我軍靜待你軍強攻不果 失去士氣而我軍正值士氣高漲之際
來個穩守突擊
段谷之戰 就算呢場仗姜維打贏
相信局勢變化不大 只要魏國之後堅守
姜維遲早糧盡援軍未至都一定要選擇退兵

司馬懿詐驚"活"諸葛退兵保命 而鄧艾選擇直接滅蜀結果被兔死狗烹
可見鄧艾冇長遠智慧

你嘅幻想同史實相反

（三國志諸葛亮傳裴松之註：「亮之治蜀，田疇辟，倉廩實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人」）相反魏國在曹叡為帝時卻產生了大量財政虧空。（晉書記載「每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機。」「每大軍征舉，運兵過半，功費巨億」）
鄧艾死更加唔只係功高震主,係死係越權同埋違反中央命令而被控謀反
Wiki下先發表自己d幻想

咁你最多話司馬懿權術高明，係佢戰爭藝術上唔突出囉

再講段谷之戰，魏國剛經歷洮西慘敗，士氣低落既係魏軍，但係鄧艾一戰就將成過形勢扭轉，蜀漢軍隊傷亡慘重，"星散流離，死者甚眾。眾庶由是怨讟，而隴已西亦騷動不寧"。
可以講係成個蜀漢北伐戰爭最決定性既一敗。

另外鄧艾唔係士族出身，佢本來永遠都去唔三公之位，佢憑軍功成為太尉
又你知唔知鄧艾點死

D 細路拎孔明同司馬出黎講都唔入流

司馬懿同鄧艾無可比性唔明點解佢一直講一直用黎比較

第五次北伐果時的事。

已經司馬懿無得選，上次四伐果時輸得太慘，可戰之兵不多，搵咩同人野戰？再出而又衰，真係要由關東搬兵。

司馬懿係四伐冇被問罪，曹叡真係寵爆佢，不過，要郃都死埋，本來可以升佢，但已經冇。

據《魏略》記載，司馬懿強行命令張郃追擊，以致張郃身亡。

推廢老去死

其實司馬懿開頭係主動出擊。係鹵城大敗，到木門道再失張郃。你係佢都會守。

班細既個個有大國心理，加上個個都想立功，緊係想衝。

當年劉備東征，班吳將出親走都比蜀軍打敗，都郃要出，到陸遜上任下令死守先唔洗輸光。

死守根本無腦戰術
咁樣贏真係好風光喎

曹操五攻昌霸不下
周瑜攻南郡攻左1年
睇黎曹操周瑜都不及昌霸

諸葛內政都可以搬出黎

司馬後來係味詐真係好難講，諸葛亮玩開埋伏反殺，司馬懿嚇親係正常，萬一諸葛亮真係扮死又設下埋伏圈等佢，司馬懿已經衝左出黎.....

如果係魏延領兵，應該會黎個真埋伏。

鄧艾大破蜀軍的理由係，江油城直接投降，已經諸葛亮膽父子未有及時控制險要佈防，仲衝埋出去自殺。比鄧艾入平原。

應該係真。

我同意司馬懿的確驚驚地孔明

吾能料其生，不能料其死也
一個連自己死都可以變成一個計謀嘅人
仲達點會唔驚 但無法解釋點解得知其死後
司馬懿冇帶兵南下滅蜀
反而專注同曹爽鬥
我覺得抗蜀就係佢嘅籌碼 只有佢先有能力防蜀入侵 你地唔可以殺佢
如果南下成功滅蜀
回朝大多被曹爽藉機以謀反等罪抄家

另外 鄧艾係咪有造反 確實未知
但成功滅蜀後被魏懷疑逆謀殺死係事實
我認為假如鄧艾選擇不停同姜維拉鋸
魏國係唔敢輕易殺佢

我只係初哥一名 中史上未必讀到好準確

你可唔可以搞清楚d時間點先
曹叡薨到曹爽掌權離諸葛亮病死差幾多年
仲有滅蜀主力係鍾會所部唔係鄧艾所部,睇番曬清楚d野先討論

仲有係姜維擅改魏延王平布置嘅漢中防務,令到魏軍主力進入到劍閣先截擊魏軍

司馬懿無份帶，同埋曹魏西北軍區要恢復到曹爽征蜀時先叫有一戰之力

其他我唔知，但係白起一定有份！佢打仗出生，但係一生七十餘戰未嘗一敗仗

P.s. 其實成吉思汗有冇踏足過中原

司馬懿同曹爽爭權都係曹叡死左幾年後既事
曹叡未死既時候好信任司馬懿

事實係鄧艾自己唔聽司馬昭命令比左鍾會陷害佢既機會
加上自己人際關係又差先會有咁既下場

係強秦做將軍 緊係可以刷數據
最後都係因避戰而死

屍永青 (好似係)

謝玄三萬北府兵ko苻堅八十萬大軍

ps.朋友姓謝

彭德懷

主要係鄧艾出身寒門,朝中根本無人會保佢,鍾會係士族世家,二人互告上黎司馬昭信同為世族嘅鍾會好正常

木鹿大王

白起吹大左，佢咁勁其中一個原因係秦本身已經有優勢，佢打仗好多時都係自損八百，傷敵一千

人屠本來係屌7佢大量殺降
唔知幾時開始 兩登將佢解成 大量殺敵嘅讚美

如果以先秦黎計，就應該係王翦兩父子，六個都比佢兩仔爺攻陷

就算冇踏足過
蒙古個軍事體系同根基都係佢建立，以蒙軍又真係有參與過中原戰爭

陽平傅僉冇事會好d。陽平一失，鐘會唔理漢樂直襲陽安，姜維唔係呃到諸葛緒，應該屋企都冇得翻。

王平果套其實繼承左魏延的重門防守，可以話百無一失，但唔會有進展，姜維就係想冇budget 的情況引魏軍黎中伏。

不過，個孫王離帶住長城軍都輸比項羽

首先應該搵每個朝代最強三名軍事家,
然後先再揀

孫家兩傑呢？

雖然兩個都無真名，但孫子同孫臏軍事貢獻歷來都被人吹捧。

又唔一定嘅 伊闕之戰白起以少勝多一口氣斬首24萬

寒門其實問題不大，鄧艾係司馬懿舉薦，靠軍功一步一步上位。

問題係佢份人係毒撚，冇朋友，仲要口吃。

鄧艾急於穩定蜀中，自把自為對降臣做人事安排，呢下比到籍口鐘會煮死佢。

衛瓘等人明明逃出生天都要搵人截殺鄧艾，除非係應該係鄧艾知道佢地同謀反事件有秘密，仲有就係佢地好憎鄧艾。

寒門影響都好大嘅,九品中正制之下你班同僚大半都係士族得你一個寒門,比人睇唔起同埋唔到堆都好正常

結果自己中咗伏

曹魏果時未嚴重到東晉果時。而且，有司馬懿呢塊神牌，佢應該唔會撈得差。

但偏偏佢性格唔惦，同魏延一樣下場。

魏延係比鄧艾更加差上一個層次

on9無藥醫

佢諗得太理想啫。陽平唔失都還好，佢可以沓中等機會。

而且，自涪城取代了漢中地位之後，漢中兵力已經遠比武侯時少，姜維仲要因為避禍帶走一部分到沓中。

鐘會發動總攻果時，採取既係快攻，趁涪城主力北上之前攻下陽平，第二就係封鎖姜維，以防南下夾擊或者比北上。

我一直諗唔到點解鄧艾會比同事憎到咁，搞到明明係勝利者都要比自己友殺。

兩個滅蜀主將都冇好下場

博望坡、長坂坡、赤壁、益州、漢中正史全部冇份

居功自傲串柒柒出身又低

不過見到鄧艾兵臨成都個時蜀漢朝廷個個態度就知道一定無得打,成個朝廷一係想走佬去東吳或者南中,一係就投降,無曬戰意打條毛

所以你見到上面無人講過諸葛亮係上述戰事顯現自己軍事才能,多謝分享

咸陽能臣比趙高殺晒, 無士氣無補給, 仲要留一半留長城
六國聯軍人數多, 有士氣, 有江東精兵

王離都係非戰之罪, 雖然都無乜傑出表現

因為鄧艾想一氣呵成轉打東吳, 如果佢冇被殺, 應該做得到, 當年鄧艾已經70歲..
鄧艾運氣爆燈
碌落山唔死, 直入江油搵補給, 順利落平地, 智破竹綿關, 城都不戰而降, 巴東守軍返唔切黎, 南中軍收唔到風所以冇返城都
呢到是但一樣野斷纜都全軍覆沒, 魏亦唔可能滅到蜀

司馬懿當初提拔鄧艾冇乜幫助, 佢d仔跟本唔睇鄧艾, 朝中亦冇人照鄧艾
鄧艾喺西北搵到自己舞台, 完美演出, 如果食埋東吳, 到時連曹操都要跪低

鐘會集軍消息好早已經傳到蜀國, 可惜蜀國完全唔理/姜維冇實權調兵
喺咁嘅情況下姜維仍然可以穩守劍門關已經係超額完成

幻想下好啦

韓信吹大左
唔係劉邦出爾反爾根本項羽唔會輸佢
唯一係勁既得破三秦

所以擒魏豹,背水一戰,勸降燕,攻齊都係廢

仲達據天下十倍之地，仗兼併之眾，據牢城，擁精銳，無禽敵之意，務自保全而已，使彼孔明自來自去

太長唔Quote咁多

1.太多人忽略楚軍實力，城濮之戰根本冇55波，而楚軍未開戰已經係劣勢

《左傳．僖公二十八年》
子玉使伯棼請戰，曰：「非敢必有功也，願以間執讒慝之口。」王怒，少與之師，唯西廣、東宮與若敖之六卒實從之。

《史記．晉世家》
楚圍宋，宋復告急晉。文公欲救則攻楚，為楚嘗有德，不欲伐也；欲釋宋，宋又嘗有德於晉：患之。先軫曰：「執曹伯，分曹、衛地以與宋，楚急曹、衛，其勢宜釋宋。」於是文公從之，而楚成王乃引兵歸。

楚將子玉曰：「王遇晉至厚，今知楚急曹、衛而故伐之，是輕王。」王曰：「晉侯亡在外十九年，困日久矣，果得反國，險阸盡知之，能用其民，天之所開，不可當。」子玉請曰：「非敢必有功，願以閒執讒慝之口也。」楚王怒，少與之兵。

其實冇直接史料寫楚軍兵力
推斷楚軍主力部隊未打已經比楚王收起左
子玉（成得臣）得半國兵力＋烏合之眾面對晉聯軍，若不戰則為抗命
後來子玉派使者去晉講和就更加印證楚軍係下風

2.楚成王忌戰，與子玉派系不和／權鬥

《左傳．僖公二十六年》
秋，楚成得臣、鬭宜申帥師滅夔，以夔子歸。

宋以其善於晉侯也，叛楚即晉。

冬，楚令尹子玉、司馬子西帥師伐宋，圍緡。公以楚師伐齊，取穀。

《左傳．僖公二十七年》
楚子將圍宋，使子文治兵於睽，終朝而畢，不戮一人。子玉復治兵於蒍，終日而畢，鞭七人，貫三人耳。國老皆賀子文，子文飲之酒。蒍賈尚幼，後至，不賀。子文問之，對曰：「不知所賀。子之傳政於子玉，曰：『以靖國也。』靖諸內而敗諸外，所獲幾何？子玉之敗，子之舉也，舉以敗國，將何賀焉？子玉剛而無禮，不可以治民，過三百乘，其不能以入矣。苟入而賀，何後之有？」

前面明明打到勢如破竹，後面有條友彈出黎話領多過三百戰車就回唔到國
成日睇史書每逢咩大敗，前面一定有個先知跳定出黎講此人必敗，好多時係掩飾緊事實、抹黑政敵
所以有可能係子玉權勢大、功高蓋主，楚王有心借刀剷除異己
晉軍根本睇住黎食

因為諸葛膽父子輸光左益州未北上的精銳

太平天國楊秀清
未死個陣 太平天國無論軍事定國內發展 愈黎愈勁
死左成個太平天國 變返做烏合之眾

章邯的level僅次於項羽

發夢有個講法係司馬懿督雍涼初時，諸將多數唔服。
由夏侯淵，夏侯楙，曹真。督雍涼者皆親貴

我唔否認春秋早期戰爭既謀略性，但係冷兵器戰爭史之中係唔夠成熟，原因：
1.太講究禮法、正當性，要出師有名，唔可以欺詐
仁義無敵既宋襄公，等楚軍渡河擺好陣勢先打，結果大敗而回
公子城VS華豹，比華豹連射壓制既公子城大叫一聲「卑鄙！」，華豹就停止拉弓，由得公子城拉弓還擊，結果華豹中箭身亡
其實「退避三舍」我都懷疑係偽退或者伏兵然後包裝成仁義之舉

2.多為車戰，戰場局限平原、直路
主力係戰車，又行井田制，自然淨係可以係平原、直路打，印象好似仲要約定地點
兵家講既奇兵、夾擊、迂迴作戰唔可能出現
直到後來先有記載魏舒將主力改做步兵

3.貴族先可以上陣殺敵
「士」級身份先可以係戰場殺敵，多數平民只係做民夫、後勤，參戰人數少

如果講孫子兵法，其實佢本意係想改變呢種實際性低既貴族戰爭，將戰爭性質提升到最高：「兵者，國之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。」
而善戰者最高境界係「不戰而屈人之兵」

兔死狗烹
有理冇理 射鳩死你先講
啲戲都咁做 通常朝廷想做鳩條友
自自然然就會有人朝堂誣告佢造反 跟手除之
最多及後平反 風光大葬
鄧艾寒門又居功自傲又冇人緣冇人脈
仲串過曹操時期許攸
為人不懂進退之道 點會唔駛死
本來靠你呢名猛將抵抗蜀 朝廷尚且要睇你面色
滅完之後仲咁串 仲駛睇你頭咩 殺得啦
問都冇問 查都冇查即刻選擇射死
就知其一早為朝廷眼中釘

至於講起韓信 真係冇計
因為實在太過有軍事謀略 就算全身而退
朝廷都一定要佢死

係唔係都兔死狗烹
第一都話唔係本身司馬昭無打算比鄧艾主力滅蜀,上面咪講咗鍾會先係帶魏軍主力個個,本身都唔洗靠曬鄧艾,唔好吹到咁大
第二,曹魏真正嘅大患東吳都未滅,唔好睇演義睇上腦以為蜀就係曹魏唯一個心腹之患先得㗎,兔都未死點走狗烹
第三,唔係司馬昭殺鄧艾㗎,係鍾會謀反失敗後,衛權私下殺佢㗎
第四,鄧艾身為手握兵權嘅邊將,越權安置蜀漢君臣加上違反司馬昭命令,朝廷咁都唔捉佢先叫on9囉好嗎?不任由邊將肆意妄為就叫兔死狗烹可唔可以唔好咁
唔好建基於想當然,上面咪有巴打講咗次鄧艾之死

韓信之死雖然話最後一下係蕭何同呂后一齊整死佢,但好大部分都係咎由自取
由違反劉邦命令攻齊害死酈其食開始就犯下重罪,仲有鍾離昧單野

仲有漢軍求援遲遲都未出兵單野，救漢軍好少有佢份

諸葛亮個仔太遲出世搞到諸葛亮無時間教仔

話白起，王翦勁無問題，但係如果話孔明廢又有點兒那個，白起王翦年代戰術複雜度不及後世，內有英主文臣輔佐，要兵有兵，要糧有糧，已經煩少好多野，可以專心打仗，諸葛亮每事躬親，乜事都要理，心力交粹下有呢個成績已經算係咁，仲未計秦國尚武，蜀國荊益集團互相猜忌，內耗都已經做成大影響啦

通常能臣之子都唔多惦。佢肯聽黃崇之言，鄧艾入唔到平原，仍可拖延。

佢d兵法仍然係上個世紀咁 咩背城一戰 士氣...

鄧艾根本唔可能喺爬完山同你玩正兵對戰

佢內政還可以 軍事真係

佢係死讀兵書,又諗下韓信當年因為對手無謀狂妄自大加上奇兵先可以背水一戰,自己面對嘅係身經百戰嘅名將鄧艾,背城一戰等同自尋死路

韓信固然太勁 但同時對手太廢

應該話對手將才遠不如韓信

韓信以少勝多既能力好強

打逆境戰既能力，韓信絕對係白起以上

如果計三國，曹操打逆境戰既能力亦在司馬/諸葛之上

其實有冇高手講下韓信勁係邊?

點解靖講到千古一將咁

單係一個章邯都已經係好勁

打順手被反殺都係司馬同諸葛之上

我諗左好多年

赤壁水戰能力既差異有咩方法解決呢

诩谏曰：“明公昔破袁氏，今收汉南，威名远著，军势既大；若乘旧楚之饶，以飨吏士，抚安百姓，使安土乐业，则可不劳众而江东稽服矣。”太祖不从，军遂无利。
曹操重點唔係水軍差,重點係時機唔好
點解決睇後世西晉滅吳就知點解決

趙王肯聽李左車，韓信唔會咁輕鬆。

六國復辟後，較強的封國係齊國，民風既頑，又要富庶，搞到項羽幾次都服完又叛。

韓信就一野平左，兼有效管治。

必定係毛澤東啦，趕走蔣介石，之後整個宗教狂熱式個人主義，做社會實驗整死幾千萬人，仲個個當佢神咁拜到今日，你話佢認第二邊個敢認第一

西晉咁多路總攻，無得玩。

咁反證曹操赤壁做錯咗啲咩

Copy古籍唔記得轉番繁體
我自跪玻璃

彭城之戰，三萬楚師將十倍於己的諸侯聯軍當豬肉咁切。韓信係附近唔敢出。

孔明前十la

耗費巨億 事不能敵

所以一直話計軍事能力 項羽真係唔知高韓信幾多班

項羽個人勇猛 但係情商低 份人要面

韓信厚黑得來 可以唔要面

咁項羽衰係韓信手上無得怨

項羽係撚衰係韓信手上
劉漢集團+一班諸侯 加埋出爾反爾
你最多咪話項羽衰係劉邦手
仲有統一軍團 講到得個人勇猛

爸打無可否認你做足功課

但係將宋襄公拉埋城濮之戰來講只係反襯出先軫當年嘅不同凡響

對當時影響就係令晉文公成為齊恒公第二，壓制住楚國問鼎諸侯稱伯

韓信咁都衝出去秋就傻啦

項羽無戰略 戰術又只係得個勇字
韓信有戰略 戰術更加唔洗講
以眾擊寡本來就係戰爭正道
項羽知進不知退 次次都硬撼硬 最後終於收皮

史書無記載彭城之戰個時韓信係邊

成吉思汗邊有打到歐洲咁遠,佢d孫先打到歐洲咁遠好嗎

除咗核下,項籍每次自己帶兵都係打贏,唔可能單單用一句硬撼就簡單概括

你估蒙古人核動力馬咩
單係東南亞,捷克,同埃及蒙古人都打到慘敗,有排都未到征服整個歐亞非大陸

吳國生存靠強大水軍守長江
蜀國生存靠山群天險死守

當吳國人才盡死去 水軍不再有強大優勢
就係滅亡之時

仲有晉軍隊累積到非常非常多 兩國軍力太過懸殊
懸殊到超過曹操赤壁之時差距

當懸殊到一個點 天險就可以人海戰術克服
呢個就係蜀國一直好驚發生的事
所以丞相同姜維keep住北伐 就算明知無可能
都要勉強消耗魏國軍隊 避免最終太過懸殊
但代價就係自身國力都會耗損好多

近近地 印度都未搞掂啦

最新日本都搞唔到啦 ,神風之前都已經劣勢

搞笑咩 晉滅吳兵力相差一定少過曹操赤壁之戰曹同孫劉個兵力相差
蜀吳靠天險三足鼎立係真,但係晉唔係因為兵力優勢相比曹操更大所以滅到吳

反秦後橫掃成個中原嘅集團首領 可以比人講到冇戰略冇戰術
你可以話作為君主 佢好大喜功 婦人之仁 剛愎自用
但作為將領 史家稱千古無二

韓信練兵都唔勁

比劉邦抽曬啲主力走，比老弱殘兵佢都操得返起喎

主因係 第二段
當吳國人才盡死去 水軍不再有強大優勢
就係滅亡之時

後兩段
比較想引用到去 蜀擔心發生的事

其實唔係因為東吳水師變弱,而係西晉係蜀地練水師日久而變強

從來對項羽褒既評價都只係佢勇猛果方面
咁你講下佢有咩戰略戰術

太史公係話「羽之神勇，千古無二」
只係講緊軍事能力其中一項

我唔係眨低項羽 但佢的確只係靠個勇字

首先你明唔明乜叫戰術 乜叫戰略

一場杖打邊到 幾時打 就係叫戰略
一場杖點樣打 就叫戰術

請問冇戰略冇戰術 點打杖？定係要好似打機咁叫出［隆中對］先叫用左戰略？
大叫［破釜沈舟］先叫用左戰術？

項羽用兵無咩奇兵奇謀遍愛正兵,,唔代表無戰略戰術

我係想講戰略能力

咁你具體講到項羽有咩戰略？
韓信幫劉邦劃定兩條大戰略
一係還定三秦，二係攻伐或拉攏諸國，逐步收窄對項羽既包圍，呢d就係戰略。項羽有咩戰略？分封之後，諸侯如齊叛亂，項羽都只係帶兵來回奔襲，比佢一時打贏左，一走咪又復反。楚漢相爭，兩軍相持之際，韓信正橫掃諸國，劉邦又拉攏英布彭越等，項羽有做過咩去反制？項羽不過係見步行步，從來唔理長遠戰略，而且善戰者立於不敗之地，項羽捨關中，定都彭城，又係一個戰略失誤

戰略唔只係關一場仗事，而係整個大局，如何達到最後勝利

話項羽完全無戰術係我筆誤，破釜沈舟算係有用腦，但除此之外，無記載咩奇謀妙計，只係一股勁腦衝

韓信還定三秦、背水一戰、奇兵破趙、水攻破龍且，每一場都有用計，相比起每次都正面對決既項羽，韓信顯然技高一籌

追到印度河,但係無攻入印度地區,佢只係追擊花刺子模到印度邊界
克里米亞半島唔係成吉思汗帶兵打架

仲有 成吉思汗又被中原

戰略方向要守，佢守到；俾人用離間計換落黎，唔換廉頗，白起就無長平戰績。

你話廉頗廢即係白起都唔勁得去邊

分封諸候 圍困劉邦已經係戰略 楚漢之戰後 已經逐步清肅其他諸侯
正面決戰 已經做到以少勝多 打到邊贏到邊 自然會短於奇謀 正如孔明
你用成敗論英雄 冇得講 我前面都有講項羽作為首腦嘅決點 但你唔好用劉漢成個集團嘅功勞去安係韓信身上再同項羽比較

韓信戰略戰術咁強 授假齊王之後又做左乜對抗劉漢？

Google 下成吉思汗 印度都懶

然後係埃及比馬穆魯克連續幾次收皮

Google成吉思汗 同印度就一大堆蒙古係印度失利未能係印度建立統治嘅文章,係唔係我google壞咗

大家分頭講唔同野，好難追 post。不過我的重點只得一個，就係由南打北者為勝。南人打贏北佬係極難的事，唔夠馬齋靠步兵都可以打贏，根本就係神。而且年代越久遠就越難，因為元明清已有火器，某程度係抵銷馬的功能。講到呢度，大家都知我會點揀。

所以只揀3個﹕劉裕、朱元璋、蔣中正。

劉裕個年代黃河流域已是五胡天下，大家諗下一個中國人打一個高加索種係點打？仲要係個期的五胡仲要係赫連勃勃呢類超恐怖殘忍之流？

朱元璋同蔣中正某程度上靠北方鬼打鬼執雞，不過都十分唔容易，王保保同吳佩孚都唔係易與之輩。係北方也文也武的人，有幾多係有料，有幾多係靠北方優勢，大家心中有數。

韓信唔想反漢以違劉邦知遇之恩所以佢無戰略戰術

我話最樓上個位巴打 未打贏印度都係我先留言

所以我想指出每個人都有唔同抱負
項羽一樣大好形勢要捧個懷王出黎 以保楚國正統
一樣天真都唔殺劉邦 仲信佢楚河漢界

韓信一樣天真到以為擁兵自重仲可以獨善其身
哩d唔係戰略失誤 只係人性盲點

Sor以為你支持蒙古征服到印度

韓信依種應該叫政治白痴

如同項羽 但項羽嘅政治抱負問題 人性缺點就比人入晒佢軍事能力事
但係韓信on99個陣 d人又唔計數

D人成日將政治謀略撈埋軍事能力黎講

其實太史公所謂千古無二咪去到佢嗰個時代為止
嗰陣仲係西漢
之後仲有成二千年歷史

蔣中正最強軍事家

所以共黨個d元帥係宇宙最強

老蔣個上海點輸法

松沪會戰又唔怪得曬佢嘅,怪就怪中國個時太落後

李牧好似未打輸過仗 如果秦唔係用錢收買趙相，仲要打趙打幾耐？？
又講南打北，劉裕都好似收復過兩京
去到明既徐達又係好勁

輸畀老共好大程度係非戰之罪，美援中斷，蘇援加持，唔係軍事可解決。

做判斷的重點之一，係不以成敗論英雄。如果勝者就是軍事家，咁不如直接將大英帝國維多利亞女皇被中原(英租界，英佔香港)，然後話佢係中原最強軍事家。

李牧好屈

政治家可以完美咁令一個根本冇人想理既勢力慢慢變成三國鼎立 球證請問出左啲咩口術？

韓信la

你用1000精兵 打贏5萬民兵唔代表你勁。

但韓信用小量普通兵打贏人地大量普通兵，就睇得出佢用兵幾勁。

白起好似好勁，但其實佢打贏趙國，佢都死左好多人。

蔣中正
但係唐德岡都好似有讃佢一兩句

打外族分分鐘最勁係三國

曹魏打撚到匈奴仆街
東吳打百越打到佢地移民去越南
西蜀打南孟又打到佢地服哂氣

我估係利用基本法dq哂班太守再自己上位

唔講以為開頭國民黨用100萬軍隊打共軍430萬

韓信白起李靖岳飛
霍去病衛青蘇定方徐達劉裕

加多個吳起

拓跋燾刷柔然含金量高好撚多啦
漢末三國d草原外族廢到連公孫瓚都收佢地皮
山區蠻族係松贊干布之前直情係廢到唔值得討論

估唔到仲未見到兩登戰神毛文龍
完爆曹操既徐榮
劍指燕雲既柴榮

古漢人戰鬥力唔差，五胡亂華主因係晉室內拱。

搞到晉軍主力大損。

唔認同漢末三國d草原外族廢

以前戰國燕一樣俾外族打到差D亡國
趙打匈奴都要靠李牧黎打

戰國時期嘅北方遊牧民族同漢末三國嘅遊牧戰鬥力無必然關係

趙對匈奴
=中原上升期對外族上升期
西漢對匈奴
=中原巔峰期對巔峰期
三國對外族
=中原衰退期對外族衰退期
西晉對五胡
=中原衰退期對外族上升期
北魏對柔然
=中原上升期對外族巔峰期
唐對突厥
=中原巔峰期對外族巔峰期

唐嘅突厥已經分裂

李牧係長平之後出身,趙國勢衰弱係咁上下,燕比遊牧打到差d滅國未聽過,有冇詳細d嘅分享

我計漏左
同埋應該更正返唐打突厥係上升打衰退
陰山之戰只係貞觀四年發生既事

春秋時期 編輯
燕國自建國以後與中原各地來往甚少，文化較中原落後，在春秋初年的外族入侵中更是險些亡國。前7世紀時，山戎先後南下攻伐鄭、燕、齊等國，結果燕桓侯時被迫遷都臨易以躲避山戎的侵擾。燕莊公時山戎對燕國大規模侵略，莊公不敵，向齊國求援。憑借齊國「尊王攘夷」的軍事幫助才得以避免亡國的厄運[5]。齊桓公為救燕出兵伐山戎，「北伐山戎，刜令支，斬孤竹而南歸」，齊桓公在伐山戎時，同時把孤竹、令支、無終等國也滅了。

wiki

不過點都好李靖可以打到突厥大敗令到唐太宗被稱天可汗真心用兵如神

李靖真係上山下海，平原險地無所不能
不過俾神話拎左去托塔
btw宋打遼/金/元/西夏到底雙方係咩時期我真心落唔到定義
宋朝從未100%展現戰爭潛力
對遼金西夏似乎係經濟戰多過軍事比拼

北宋對遼係上升對上升
金對北宋係上升對衰落
南宋一樣

北宋d垃圾軍事就算把啦

西夏唔夠宋朝打

整體垃圾姐
曹瑋，李繼隆同宋太祖自己都ok既
當然唔係白起果堆癲佬既級數啦

睇咩時期,北宋後期的確打到西夏向遼求援

點為之最強？
計能力，戰績？
好難討論

有幾個少人講既
李定國兩蹶名王
南明惟一兩場打贏清軍既戰事
就係佢打
清軍入關後 接近從來無輸過
佢兩場大捷 天下震動
可惜南明太多on9

霍去病我都幾鐘意

岳飛係勁
但佢只係一個軍人
治國既野佢唔明
當時佢再打上去
南宋保唔保得住都係一個問題
康熙對佢既評價值得一睇

金兵破遼之後，兵已滿萬，人強將猛，非宋之所敵，明矣。備責不能臥薪嘗膽，以雪父兄母后之仇，則高宗何辭？若論李綱之忠言不聽，岳飛之丹誠不用，設使諫行言聽，則必勝金兵於朱仙，生還二帝於汴京，朕實不信也。何也？ 根本已久不固，人心已久不一，上無慣戰之良將，下無用命之士卒，天下雖有勤王之名，真偽莫測，虛實難分。高宗久在金營，孰強孰弱，自有切見，若使復仇雪恥，再整江山，實不能也，勢使之也。孟子曰：「寡眾弱強不敵也。」

若論講和之非，我太祖高皇帝因祖之仇，戊午起兵，戰必勝，克必取，所向無敵，有往必成。神威聖武，深仁厚澤，猶念中國塗炭，數次議和。明朝引南宋講和之非，始終不悟，歸罪兵部尚書陳新甲為秦檜，棄市示眾。發天下兵迎戰，如袁崇煥、毛文龍、洪承疇、祖大壽、唐通、吳三桂，前後千餘員，凡出關者，非死即降，靡有孑遺。財賦因之已竭，人心隨而思亂。百萬雄兵，盡沒東海，億兆窮民，罹於邊戍。元氣盡傷於關東，闖賊蜂起於隴西。賊至京師，文武逃散，無一死於難者，豈非當日不主議和者乎？

偏安社稷，猶存一線之脈絡，若為雪恥復仇，同死於國難者，尤不知於明末同乎？異乎？文天祥云：「社稷為重，君為輕，立君以存社稷，存一日則盡臣子一日之責。」實千載忠君之語，君與社稷並而為一也。使高宗匹夫之勇，死而無悔，不顧社稷，以死雪仇，又不知當時議論如何耶？

善戰者，無赫赫之功。
我大學教授講過
中國上下五千年
比佢揀一個朝代黎生活
一定係宋代
個陣宋代係有錢到d錢拎黎搞社會福利
強同富 永遠只可以二揀一
漢個陣係勁 但漢武帝時期d人生活得好慘
宋代和約比既錢 只係戰爭既費用既百分之一

北宋同金人合作搞到失去半邊江山
不過宋朝啲敵國都死得早過自己 遼西夏金
自己都捱咗四十年 算係好勁

西方四大軍神係亞歷山大大帝,漢尼拔,凱撒同拿破崙,拿破崙之後先係古斯塔夫

諗番上嚟 唐朝全盛時期分別滅東西突厥
國土勁大 震懾蠻夷 我認為呢個先係全盛

到武周周時期打後開始失去東突厥國土
但歷史教科書都寫唐玄宗時期達到極盛
不久之後安史之亂仲要向東突厥(回紇)借兵
咁都叫極盛

另外 其實古朝鮮打防守都好勁
隋n伐高句麗敗北 唐n伐高句麗又係敗北
至到同古朝鮮三國時期最弱的新羅合作
至可以唐滅高句麗 新羅滅百濟
正當唐欲滅新羅吞併整個古朝鮮之際
反被新羅擊敗 間接幫朝鮮統一

可見古朝鮮係打不死嘅小強

唐宋元明清全盛底下都仲生存到

古斯塔夫比拿破崙頂咗落黎

第一 唐太宗個時係治世,因為人口戶口國力稅收係連隋文帝個時都仲未比得上,國力仲係恢復當中,所以先會有開元之治先係唐朝盛世嘅講法
第二 高句麗唔係朝鮮
第三回紇唔係東突厥,回紇人唔係突厥人
第四,唐太宗可以比新羅小國反敗證明咗唐太宗時代嘅局限

吹奏光頭嘅見得多，但吹奏佢軍事能力嘅真係第一次見，國軍九成敗仗都有蔣介石越級指揮嘅身影，仲夠膽講不以成敗論英雄，真係笑撚死人

連李宗仁都忍唔住係回憶錄串鳩佢

冇講朱元璋 徐達?

薛仁貴都輸過俾吐蕃既論欽陵
黑齒常之同阿史那杜爾都係由外邦投唐既名將
唐朝周圍班友既戰力其實真係好勁

三國中後期(220年打後)都好少見到動用全國軍力資源既戰爭, 所以真係冇得同其他時間比較

薛仁貴唔係成日比人笑名過其實 ?

元朝果時係征東行省

萬歷之戰呢?

文祿慶長之役?

應該話唐開始漢人皇朝軍隊胡化嚴重

係唐本身姐
宋明都唔覺有幾胡化

高句麗係古朝鮮一部份
朝鮮三國時代
高句麗 百濟 新羅

隋唐全盛都冇吞併過朝鮮 反被多番擊敗

回紇唔係東突厥 但係係同一塊領地 用"突厥如尼文"
係武周時期所失去的領土
我認為從經濟上開元之治的確全盛

但以古代會頻繁打仗的角度
領土地位重要過經濟少少
冇咗東突厥領地 外族可以輕易長驅直進中原
宋朝經濟強但被外族長期sm就係例子

所以我認為唐朝擁有兩大突厥領地先係真正極盛時期

另外
古朝鮮雖然比蒙古攻打到剩番江華島 最後投降
變過征東行省 元朝藩屬國 但仲係冇亡國

明朝依然係藩屬國 萬歷日本入侵朝鮮傷亡慘重之下依舊將日本擊敗
所以韓國人都有吹奏吓李舜臣

後金兩次入侵大敗朝鮮至到整個清朝
朝鮮依舊冇亡國

唯獨大日本帝國時期先成功日韓合併

所以古朝鮮係一隻不死小強

高句麗唔係朝鮮，唔好老屈佢地。

佢地同南方既小國係世仇，唔好侮辱高句麗人。

錯處太多唔知邊到開始講起
第一如果以唐領土變化黎比較,開元一樣先係唐代極盛時候,唐最大領土係668年1310萬平方公里,到唐玄宗開元年間,唐除咗漠北,仲握有整個西域,國土深入中亞,直至安怛羅斯以及安史之亂令唐徹底退出中亞,明顯係超過唐太宗,更唔好講開元經濟文化人口更非貞觀可比,所以普通會話貞觀係治世,開元係盛世
第二,隋唐之後朝鮮半島上朝解國家已經清一色係軍事弱國,北宋時候遼東征高麗令高麗斷絕與北宋所有外交關係向遼臣服,到元又被元征服成為藩屬,到明朝時候,李成桂發動兵變推翻主張親元伐明嘅高麗朝廷,建立李氏朝鮮,主動向明朝臣服,算係依幾百年最體面嘅臣服,到萬歷年間個文祿・慶長之役算係朝解最柒表現,日軍可以4個月之內攻佔朝鮮八道當中七道,日軍幾乎沒有遇到太大抵抗,朝鮮國王走佬走到明朝求援,明朝都唔信朝鮮可以廢到依個地步,多方查證先信,派軍入朝作戰,無明軍同日軍死戰幾場互有勝負,朝鮮早就提早三百年滅國,最後文祿・慶長之役係因為豐臣秀吉病死日軍先回國咋,你可以話明軍抵抗日軍迫走佢地,可以話豐匠秀吉死得唔合時候,但係點撚都唔會歸功係朝鮮班垃圾軍隊
後金你都講咗,親明嘅朝鮮被後金打二次又臣服
上面一睇,哇屌原來近800年黎一直都係臣服被征服,都唔知勁係邊,佢唔亡國只係因為中原皇朝根本對佢領土無興趣,遠離佢地統治核心,所以收佢做藩籬更高效益,間接征服又無抵抗又可以有一個手下,如果咁都叫朝鮮不死小強,一黎以今論古本身就錯曬,認為征服地方一定要滅佢地個國,二黎你唔醜朝鮮人自己都醜
第三,高句麗源於中國東北吉林,之後擴張到北朝鮮,係中國東北少數民族建立嘅政權黎 ,唔係韓國人黎,韓國人成日認親認威係因為高句麗打敗過隋煬帝同唐太宗好威先認

多謝指教

李牧

趙長期積弱仲有幾邊戰線要打
仲要天災即時比強秦加最強王翦發動滅國之戰仲要打贏

btw如果一直冇統一支那可能變左中東咁成日打杖

統一係大趨勢。

《戰國策·卷八·齊策一·張儀為秦連橫齊王》：秦、趙戰於河漳之上，再戰而再勝秦；戰於番吾之下，再戰而再勝秦。四戰之後，趙亡卒數十萬，邯鄲僅存。
就算李牧連嬴4陣,趙秦二國國力相差太遠,滅亡係遲早問題,李牧只係延遲個滅亡

四戰之後，趙亡卒數十萬
李牧的勝利 = 皮洛士式勝利(慘勝)

無錯就係咁,無李牧就馬上亡,有李牧遲d亡

趙國係戰國後期 除左秦國以外 應該係最強國 唔算積弱啦
處三戰之地 個個士兵訓練有素 單計士兵質素可能比秦更強
人才輩出 四大名將佔其二 仲有藺相如 趙奢等 而且趙括亦唔係單單「紙上談兵」嘅傻仔

不過都係個句 春秋戰國史料散落太嚴重 好難分析當事全貌 單單長平之戰已經難以理解

佢應該講長平之戰之後

長平之戰後 真係神仙都難救
巴打熟唔熟長平之戰 我一直難以理解 圍困趙括40幾日
軍神白起係點玩到秦兵死傷過半

戰國後期唔係楚勁d咩?

證明咗趙軍反擊極之頑強,同埋死傷過半應該係唔止圍困趙軍時候造成

趙括唔係廢，佢組織左好多次突圍

佢兩隊奇兵輕裝上陣、糧草未必夠
所以我個人覺得白起搞咩圍困趙軍既殲滅戰開頭係冇咩大優勢，直到秦王增兵、趙王派膠

秦趙戰鬥的確未分勝負,係後勤同國力秦大佔上風

趙王係長平決戰都唔算係傻,換將主要係因為趙國唔可以再守落去,國力耗唔起

孫武啦。論影響力佢已經超越咗Clausewitz

如果咁嘅戰況 趙國派長平後變出黎個支軍隊 或者魏韓肯出兵 隨時反包圍秦軍 或者切斷補給線
真心睇唔明春秋戰國史 漢朝寫返百幾年前 會唔會太勉強

其實趙國長平先向齊國借糧,再向韓魏燕齊借兵解圍,無人理佢,原因係無人想得罪秦,同埋趙贏咗一樣會成為超級大國,以趙國往績一樣會向韓魏齊三國開刀,所以無人蘇佢
先秦史例相當殘缺,史記記先秦成日錯所以造成考證困難

其餘五國唔到你就黎死都唔會幫你
有咩開心得過睇兩個大國互耗

趙國本身同韓魏齊關係都差

戰國前期最強係楚
戰國後期係楚懷王之後走左下坡，自己內政搞得唔好，屈原
後來再有白起打開局面，拉開國力差距
個人覺得趙、楚實力差唔多，但佢兩個合力可以搞死秦

切斷佢補給線 要脅拎返幾座城池都好啊 有恩於趙國 比秦打個陣又可以打下人情牌 左右逢源嘅事都唔做
真係唔明當時人嘅邏輯 定係了解唔到當時戰局

聽過網上一啲人講楚國內部行分封制
導致唔團結(楚國內部諸侯袖手旁觀)
所以白起輕易長驅直進 吞併半楚

唔知真偽

早期最強係魏
中期係秦齊楚三強頂立
再後少少係秦齊東西並尊
最後係秦趙爭天下

項羽?

魏國係被齊國孫臏圍魏救趙 圍魏救韓
魏國首都大梁真係超易被人攻打
從此打到一蹶不振

另外覺得齊國根本唔算強
只係國土位置長期遠離戰爭 所以顯得相對強大
以為真係可以齊秦相爭稱王
結果被秦利用燕齊世仇 互相消耗成弱國

燕弱 秦藉故聯同多國圍攻齊國 (樂毅攻齊)
又藉故在消滅主力後帶同各國撤兵
讓燕無法完全消滅齊 加上樂毅被換掉 結果齊(田單玩火牛)反勝

但兩國已經互相消耗得弱不禁風 無法再爭霸
秦國的用計好屈

齊點會唔強
齊本身就係春秋五霸,算係老牌超級大國,雖然後來未必比得上晉,但絕對算係超級大國,地理上位於東海之濱,有鹽鐵之利,富甲天下,地利上處於山東,少咗東面敵人,有利防務
田氏代齊之後,經過鄒忌改革,以田忌、孫臏為將,大敗當時七雄首強魏國於桂陵,可見齊國改革變法之後復興嘅強大國力,臨淄並成為當時東部最大城市
蘇秦評價戰國七雄時候,講過齊擁兵數十萬,粟如丘山,對比其他六國,粟谷儲備無他國能及,對比弱國燕國更加唔係同一個水平,齊破燕之戰就可見齊燕二國之間國力差幾遠
秦楚搵得齊同盟當然係有原因,主要係因為齊強大國力
樂毅攻齊係五國一齊圍攻齊先有依個結果,當五國退到得番燕馬上就係莒同即墨停左落黎,仲要比人反攻,可見燕有排都未係齊個對手
秦用計高完又咪會出到六國攻秦打到秦國仆街

咁你咁講所有戰國國家都有分封制架喎

商鞅變法之後秦國優勢已經放甩六國一截
六國仲要戇鳩鳩
又想有人抗秦
又唔抵得人有能力抗秦
成堆國君都執輸行頭慘過敗家咁撚樣
佢地滅亡完全係咎由自取

縱橫家咪好興呢味
戰國局勢複離好多，古時通訊有限唔係咁易掌握各國動向，仲未計間謀內奸

戰國策講趙王得知趙軍被圍有幾個外交選擇
1.派人使秦講和
2.派人去楚、魏求援
3.假裝派人去楚、魏求援成功，迫秦退讓
最後揀左1，講和講唔成，場杖又打輸
但我覺得3個選擇都唔Work，魏國唔到你死都唔會救你，楚國一早避左兵鋒同秦國聯姻，用假消息點捱40日
雖然40日裡面趙國內部唔知做緊乜，但呢單野入哂趙王數

先秦史有時邏輯有問題，太多紀錄散失導致還原唔到全貌，你信唔信和氏璧可以換到城池

信架

因為唔好話古人

現代都有人用肺去換iPhone

連登仔大軍 連狗統領 一個keyboard一打百啦

咁多人講長平之戰
老實講趙國消耗糧太多 成40萬人 根本長守落去遲早斷糧 趙王先換趙括上去打主動

其實果40萬 得十幾萬係趙兵 其他係後勤+長平暫時召集返黎都打到強秦死傷過半真心佩服

胡服騎射真心勁
大幅提升左趙軍質素

商鞅變化之後秦最多只係追上黎,遠未到超越六國嘅地步

趙胡服騎射之後正式成為一等強國

咁秦作戰兵力同趙應該都相若

其實秦可以話係外交試探,睇下趙係避秦親秦定抗秦,結果就係抗秦派藺相如上位,避秦派廉頗失勢,趙國轉為盟齊抗秦

長平之戰，趙軍已經死左四十幾萬，剩低少少兵都用晒去防禦匈奴，何來十幾廿年後又可以死多數十萬？ 就算長平之戰後趙國人日日做愛，都生唔切幾十萬人出黎啦，仲要冇晒男人得番女人，加上古時衛生落後，生左要養大都要睇彩數

咁邯鄲之戰趙軍d兵仙豆變出黎架

所以話趙軍長平之戰應該無死40萬咁多,史記吹大咗

長平死果40萬唔係全部趙兵、邯鄲之戰直頭全民皆兵

有唔少都係暫時召集

咁死埋d市民兵更加唔夠男人生仔。。。

起碼當時人應該有我係趙國人依種思維

唔甘心被侵吞然後所謂統一

一曰道二曰天
趙國仍然有力抗秦都可以話人心所向

我係講緊長平之後
竟然咁多巴打熟戰國
學多左好多野

再請教巴打們：
戰國時期，戰國七雄除秦以外的其餘六國曾聯合對抗秦國，但秦國在函谷關成功抵禦住六國聯軍的攻勢。秦如控制函谷，退可以守住關中門戶，保八百里秦川不失；進可以出兵豫東，爭雄天下；如果該地被敵國佔領，秦軍則被封閉在潼關以西，難以東進，而且隨時面臨敵軍入侵馳踏關中平原

既然涵谷關牢不可破，點解後世冇人死守涵谷關做山寨王/養精蓄銳再爭雄天下？

趙國得3百萬-500萬人口,點樣死40青壯年男性人口一年之口又組織一次數以十萬嘅軍隊抵抗秦國,動員率可以去到20%總人口,直追二戰德蘇,睇都知無可能
D人都要人幫手指揮,幫手分糧,運輸兵器,長平一戰死咗相當於以全國一成人口之壯年男性仲可以組織咁大規模軍事行動,已經唔係荒謬,直頭係神話,唔係一句全民皆兵就可以鳩吹出黎,又點樣可以係全國青壯年男性人口死去30-50%情況之下,係20年後比李牧以十幾萬軍隊北擊匈奴,西抗強秦,仙豆兵咩

覺得自己係趙人同會唔會為趙國王室出力係2回事,唔好以現代嘅民族主義論古
曹劌論戰都一句「肉食者謀之」個時好多人覺得國家興亡關佢地撚事架

如果係以關中作為策源地爭奪天下係唐之前都有好多呀?何來無?

係最撚多

話說諸葛北伐

頭兩次係曹真話事定司馬話事?

曹真

第4同第5次北伐先關司馬懿事

第一次北伐前夕 司馬懿帶住少數人馬斬殺叛將吳孟達
斷諸葛亮北伐一大隻棋子

諸葛亮根本就冇信任孟達會做到乜
見有機會就策反下佢

呢d人反復無常，根本唔會重用，第一次北伐千古奇案係點解搵馬謖守軍事重地的街亭

估唔到馬謖會唔聽佢軍令，都冇得好講

馬謖係真正的紙上談兵

用個冇經驗的人打人魏國軍事重將點講都講唔通

因為想馬謖立功

冇人叫佢打，叫佢守。仲比埋方法佢守，仲派埋王平去睇住，條粉皮改陣圖，仲要臨陣退縮，神仙難救

無人估到會破格任用張郃

係諸葛亮眼中只要馬謖跟佢指示，防守街亭就得，諗住幫佢立軍功。

張郃擊敗馬謖後，冇追擊王平，可能本身張郃都未必有足夠兵力擴大戰果。

從來只有蜀漢單方面想進攻
魏根本wfc 守到咪得 街亭敗仗足以收皮
係打後嘅北伐 眾將不滿 司馬懿至順水推舟送廢老張郃去死

從來防守重地都係搵大將，那怕果到再易守，唯一解釋就係諸葛亮想扶植自己班子

仲繼續你d論調

曹真之後有主動出擊打蜀漢

再講司馬懿派個次一級既將領追撃，咁同孔明用馬謖守街亭有乜分別

成個POST講親司馬懿
你就要話佢推張郃去死
到底司馬懿有咩理由要咁做
張郃點解又比你冠上廢老之名

可唔可以用史料論證解釋下

中原同成吉思汗有咩關係？

唔講諸葛

其實軍事能力

曹真,曹休可唔可以同司馬比?

個人分析only 張郃並非真係廢老
而只係因為阻住司馬懿上位
而軍中最老最有地位的眾將之中就只有佢
唔除去佢點平息眾將的憤怒

反而孔明真心膠想捧起一個只有輔助之才/只適合幕後獻計的人
直接上戰場紙上談兵 結果失街亭

張郃點阻住司馬懿上位？
眾將又有咩憤怒？
殺張郃對你所謂平息唔知有無既憤怒有咩作用？

我同你係咪睇緊兩段歷史

我9up

司馬懿官位高個張郃，亦都係當時士族最有聲望既人，張郃根本唔會阻到佢

笑咗 作為雍涼都督怕個手下車騎將軍

未必既。司馬懿新官上任，本來想立下威。

點知，初戰失利，最煩膠係張郃不斷比意見，司馬懿每不聽都出事。

我係魏將都背後笑鳩司馬懿。又話才智過人，柒既。

當時個個都話佢畏敵。不過都無可厚非既。

想培養接班人，點撚知。。。。

講起張郃，佢出身應該唔差，睇出身地，可能係河間張氏的旁支，否則韓複未必招其為軍司馬，而又可以係袁紹帳下撈得唔錯。

不過到了曹氏帳下，佢靠真本事上位。

其實我覺得打仗勁唔勁,要睇係睇對外同對內

對內戰爭嬴, 其實無乜野值得讚揚, 即係自己人打自己人
就好似國共內戰, 共軍由東北 打到廣東, 再打到去新疆, 消滅國軍幾百萬人
但無人認為 共軍將領 好勁.....
就係因為共軍係打自己人, 唔值得讚揚

岳飛 由南宋打金國, 收復小量南宋領土, 殺左小量 金兵
但就比人讚揚..........就係因為岳飛係打外族

同樣道理, 曾國藩, 左宗棠 都有強大戰績, 打嬴太平天國, 打嬴捻軍, 打嬴西北回軍, 收復新疆..................不過全部都是打自己國內起義軍, 所以唔會有提佢地

反而 聶士成 曾經係甲午戰爭小勝日軍, 又試過短暫擊退八國聯軍
更加厲害

總結來講

自己人打自己人 or 打國內起義軍 既戰爭, 根本不值一提
只有打嬴外族既戰爭, 先值得讚賞

只有中國人先會吹捧 打內戰既將領
係外國, 一向都是視內戰係恥辱, 只有打嬴外國, 先係真英雄

韓信 其實唔係勁, 佢只係識得選對手打

韓信D對手全部都係廢, 所以先會嬴

項羽 打敗劉邦時, 韓信就唔敢應對
去到後期韓信有優勢兵力, 先敢包圍項羽

之後漢朝打匈奴時, 韓信又驚匈奴太勁, 所以唔去打, 結果「白登之圍」

打內戰係羞恥同打內戰既將領能力有咩關係？
蒂雷納子爵其中為人稱道既戰績就係平定投石黨之亂

再者秦末、漢末、南北朝呢d分裂時代，民族思想仲未發展得重，根本無所謂內戰，反正只要係敵國就係對外戰爭啦。我都可以話歐洲自羅馬帝國、法蘭克帝國分裂之後都係打緊內戰啦

吳王夫差一早做左次

打內戰, 其實嬴既機會 比較大, 因為屬於自己人打自己人

隨便舉幾個例子
國軍 打北洋軍閥/圍剿共軍 大勝, 但對住日本就輸
北宋軍 打方臘起義軍大勝, 但對住金仔就輸

係靠商"陽"變法積累國本

點為之內戰，中國古時冇咩民族意識，趙國秦國係果時都已經係不同國家人種

國共內戰, 劉備vs項羽, 北宋打方臘, 清朝打太平天國

唔通 呢D都唔叫內戰??

呢個戰略風險好大 行軍難度好高
同子午谷奇謀都幾似
只係一個實現左
一個無實現

鄧艾暗渡陰平，滅左蜀

無人講朱元璋父子嘅

咁明代高迎祥行子午谷比孫傳廷打到全軍覆沒添

司馬懿

點解自己人打自己人容易D嬴？中間個邏輯關係係咩？

國軍呢個例子真係人唔笑狗都吠，共黨不過遊擊軍，同正式軍隊既國軍點比？再者日本中國國力差距就唔係考慮因素？

用番一樣既論證咪一樣可以證明對內難過對外
秦南北皆有用兵，結果亡於內亂
明朝係萬歷朝鮮之戰有勝績，但就比李自成張獻忠搞到雞犬不寧

你用既內戰例子都只係打遊擊軍或農民軍，所受既訓練、資源同正規國家軍隊有得比較？

李鴻章在俾斯麥面前大談起自己的功績，說自己與太平天國、捻軍打仗如何的神勇，本來以為俾斯麥會稱讚幾句，但俾斯麥卻說「我們德意志與貴國洽洽相反，以屠戮本民族人恥，以消滅異族為榮。」這句話意味深長，也搞得李中堂有點臉紅，羞愧難當。

但的確，用內戰/外戰做分野有點關公戰秦瓊。無打過其他國家/民族只能話佢未受考驗，如果一定要打過先能夠證明能力，咁孫武係咪要同我打過先證明到勁過我
俾斯麥講既亦唔係exactly講軍事能力，係榮辱

好心就咪理印度成啦

黎黎去去都重複冇進步

事實已經證明, 打內戰 同 打外戰 既難度唔同

清軍 打太平天國,捻軍果陣好勁
但對住英法聯軍, 八國聯軍, 一樣被人打到落花流水

我只係指出, 中國人 最喜歡拎 內戰出來吹捧
係一件好無恥既事

咩叫中國都係一門大學問
三國算唔算 仲有十全老人乾隆
咩叫平定咩叫入侵 幾時先係外族政權

又話無中華民族？何來民族內戰呀？根本全部都係各族互片

中華民族係近代民族主義理念黎

以前D人點會講中國

曹真腳踢蜀漢頭2次北伐
曹休石亭前都拳打東吳揚州一路

曹休有石亭污點，無可避免要降一班
而曹真我認為可以同司馬懿匹敵

曹休都算後三國 魏國最TOP個隻

洞口之戰
222年，曹丕親自征討，封曹休為征東大將軍，假黃鉞，督張遼、臧霸、賈逵各州郡二十餘軍出發攻打洞浦，而大將軍曹真進攻江陵，曹仁進攻濡須口，分三路進攻孫權。曹休上表：[5]「末將的精銳可以虎步渡江，因為奪取敵人補給，必然克制敵人的進攻；如果臣有不測，不須掛念。」曹丕不允許，孫權派呂範、徐盛、全琮迎擊。暴風此時吹斷了呂範的船纜，把呂範部隊吹到曹休營前，曹休趁機斬殺吳軍，大敗呂範。曹休派臧霸率軍追殺東吳援軍，攻下徐陵，殺數千吳軍。吳將全琮、徐盛率軍以少數兵反擊，打破魏軍優勢，斬殺魏將尹盧，殺獲數百魏軍。臧霸被徐盛和全琮的反擊而撤退，除了曹休取得初勝利，曹仁軍敗北，曹真軍暫時沒有勝果；最後曹丕惟有撤兵，拜曹休為揚州牧。

呢一仗係曹丕比孫權欺騙之後發老脾

可惜曹真冇機會用伐蜀證明自己
死得唔係好合時，正要出征個陣病死，好難唔陰謀論係內部權鬥
而死後即刻罷兵，一個國家動員緊討伐戰可以臨時取消，證明曹真派冇合適接任者？（未睇原文）
曹氏政權係呢度走緊下坡，三國末期曹魏權鬥好睇過三國角力

其實都未走下坡

仲好興盛，曹叡既死先係關鍵

曹氏啲人死得好快

馬雲
一手包辦統一全國假貨業

以時段黎分秦漢之前必然係白起

豬哥亮竟然可以同曹操比

其實曹丕應該都清楚孫權降魏係權宜之計
呂蒙急死，無人繼承佢既戰略計劃，結果孫權呢邊挑釁完劉備，另一邊又去搶襄陽，咩都只做一半，兩邊樹敵，點知劉備暴怒大軍殺入荊州，曹丕又準備反面，結果孫權只得認低威，一邊派諸葛謹求和，一邊稱臣。

曹丕發動南征個時間點我覺得相當唔錯，如果係蜀吳未開戰前就南征，好有可能反而令兩邊同仇敵愾，就算劉備唔肯，諸葛亮都一定積極阻止，唔會好似夷陵咁只講2句，只可惜朱然朱恒上左身，否則以孫權係呂蒙死後拙劣既戰略及外交手段，一早已經亡國。

暗鬥，又唔見王氏鍾氏司馬氏D人早死

暗鬥咩鬼野

邊有人可以同曹丕曹叡鬥

曹爽唔係柒，分分鐘司馬都繼續輔政算

巧合啫
曹丕稱帝後後曹操一輩相繼過世
之後有名望又有能力既親族只有曹真、曹休同夏侯尚、偏偏3個都擺唔得耐

夷陵彊持果時直接發兵江陵，吳軍成條西線可以玩完。

孫立人 最撚好打

毛澤東韓戰人海戰術連美軍都揪贏